\worldchapter{Magie}{magic}
\label{ch:magie}

\begin{multicols*}{2}

\section{Magisches Tirakan}\label{sec:magisches-tirakan}

Tirakan ist eine magische Welt.
Bereits im ersten Zeitalter, als die Götter ihrer selbst gewahr wurden, herrschte eine chaotische Magie auf der Welt.
Im Laufe der Jahrhunderte sollte die Magie immer mehr in Bahnen gelenkt werden.
Magische Apekte enstanden, die Wesen Tirakans lernten, die Magie auf unterschiedlichste Art und Weise zu kontrollieren.

\section{Der Begabte}\label{sec:der-begabte}

Jedes Lebewesen auf Tirakan hat eine gewisse Fähigkeit, mit der Magie der Welt umzugehen.
Ein Charakter kann die magische Kraft kontrollieren und Zauber sprechen, wenn er mindestens einen Punkt in der Fähigkeit \textbf{Zauberei} hat.
Wesen mit der Fähigkeit zur Kontrolle der Magie werden in der Regel \textbf{Begabte} genannt.

Für einen Charakter gilt:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item Zauberei >= 1: einen Aspekt wählen
\item Zauberei >= 2: zwei Aspekte wählen
\item Startzauber: 2 + Zauberei Rang, maximal 5
\item gewählte Zauber müssen aus den gewählten Aspekten stammen
\end{itemize}

\section{Die Aspekte der Magie}\label{sec:die-aspekte-der-magie}

Seit es die Magie auf Tirakan gibt, werden Aspekte der Magie von Begabten genutzt.
Einige dieser Aspekte sind in den frühen Zeitaltern entstanden, und finden auch in den Jahrhunderten des Spiels noch Anwendung.
So gehören Elementarismus und Geisterbeschwörungen zu den ältesten Aspekten.
Im dritten Zeitalter enstand die Dämonologie, später kamen Hermetik und Zauberei hinzu.

\subsection{Astrale Magie}\label{subsec:astrale-magie}

Die Astrale Magie ist die einzige Ausrichtung der Magie, die ihre Kraft nicht aus den Gefilden Tirakans, sondern aus den Sternbildern einer fernen Welt bezieht.
Der Ursprung dieser Magie liegt in der Ankunft der Reisenden, und ihre Bindung an diese fremden gottartigen Wesen ist nicht zu übersehen.
Viele Schulen der Astralen Magie sind den Elfen sehr nahe, und sie ehren die Drachen und Reisenden.

Zauber dieser Magieart haben immer aufwendige Vorbereitungszeiten, jedoch häufig auf beachtliche Effekte.
Begabte, die dem Weg der Astralmagie folgen, werden Astrologen genannt.

\subsection{Chimärologie}\label{subsec:chimarologie}

Die Chimärologie lehrt das Verbinden von Lebewesen zu neuen, grausamen Geschöpfen.
Es ist eine vollkommen eigene Lehre der magischen Ausübung und kam als Abart der Nekrologie und des Elementarismus im späten vierten Zeitalter auf.

Chimärologen sind wie Nekrologen weitestgehend geächtet.
Die Zauber sind oft langwierig und ähneln Ritualen.

\subsection{Dämonologie}\label{subsec:damonologie}

Dämonologen ziehen die Kraft ihrere Magie aus der festen Bindung an einen Dämonen.
Dies ist für gewöhntlich einer der dreizehn Erzdämonen, welchem sie ihre Kräfte und ihr Leben widmen.
Sie sind in der Lage niedere Dämonen aus der Domäne des von ihnen gewählten Erzdämons zu rufen und zu binden, sowie die Dämonendiener des Erzdämons anzurufen und für die ``Bezahlung'' in Form eines Dienstes o.ä. um eine Gefälligkeit zu bitten.

\subsection{Echsenmagie}\label{subsec:echsenmagie}

Der Ursprung dieser Magie liegt, wie der Ursprung der Echsen selbst, im verborgenen. Düster und fremd sind ihre Rituale und Zauber, unerlernbar für Menschen oder andere begabte. Ein Echsenzauber kann niemals von einem anderen Wesen gewirkt oder übernommen werden.

Viele Zauber der Echsen gleichen Ritualen, jedoch werden einige von ihnen spontan im Kampf eingesetzt.
Viele Zauber der Echsen profitieren von Blutritualen oder der Gabe von nicht-echsischen Opfern.

\subsection{Elementarmagie}\label{subsec:elementarmagie}

Die Quellen der Elementarmagie sind die Elemente und Pflanzen Tirakans selbst.
Zauber der Elementarmagie sind häufig nur möglich, wenn der Elementarmagier eine kleine Menge des Elements mit sich führt oder in der Nähe hat.
Elementarmagie wird unter anderem von Druiden, Elementarmagiern und Waldläufern gewirkt.
Elementarmagie wird sowohl von naturverbundenen Magiern gewirkt, ist jedoch auch bei eher akademisch geschulten Magiern beliebt.

\subsection{Geisterbeschwörungen}\label{subsec:geisterbeschworungen}

Die Geisterbeschwörung ist, anders als die Nekrologie, eine Art der Magie, die zwar nicht geachtet, aber zumindest respektiert wird.
Geisterbeschwörer sind in der Lage, mit den Geistern von verschiedenen Wesen Tirakans zu kommunizieren und sie in die Welt zu rufen.
Die Zauber werden meistens in Form von längeren Ritualen ausgeführt.

\subsection{Hermetik}\label{subsec:hermetik}

Hermetik ist die hohe Kunst der Magie, und damit das Gegenstück zur Zauberei.
Magier, die Begabten der Hermetik, sind zumeist angesehene Leute und haben eine lange Ausbildung hinter sich.
Die Hermetik geht davon aus, dass Magie in jeder Form beherrschbar ist, und so werden die Zauber der Hermetik in Akademien gelehrt und in Büchern aufgeschrieben.


\subsection{Mystizismus}
Aus dem Buch des weisen Maharil, Staatsarchiv Merid, Handschrift aus dem 3. Jahrhundert EC:

``Nicht allein dem Priester sei es vergönnt sich zur Communicatio mit den so geschimpften höheren Wesen zu begeben.
Denn zuallervorderst ists der Pfad der Magie den eben jene Wesenheiten, ob nun Titan, Draco oder Daimon, am weitesten vorangeschritten sind.
Und da es auch dem Menschenkinde, wenn er denn von den Kräften des Schicksals zum Magus berufen wird, vergönnt ist diesem Pfade aus freiem Willen zu folgen so kann er unter der Prämisse eines reinen und tugendhaften Lebens Kräfte wirken welche fernab dieser neumodischen akademischen Magie liegen und die an die wirklich von den Göttern verhüllten magischen Geheimnisse erinnern, der Proto-Magie allen seins.
Diese neue wie sie es nennen “wissenschaftliche” Magie mit ihren spektakulären Effekten ist nicht mit unserem Weg der Mystica zu vergleichen, man mag es nicht oft genug betonen.
Der Weg des Mystizismus beginnt mit kleinen Veränderungen, zuerst beim Magus selbst und dann in seinem Umfelde.
Mit dem weiter voranschreiten auf dem Pfad allerdings kann der Magus nach intensivem Studium Dinge vollbringen welche tatsächlich Resultati Profundi zeigen können.''

\subsection{Nekrologie}\label{subsec:nekrologie}

Eine der finstersten Formen der Magie ist die Nekrologie, die Belebung und Veränderung von toten Wesen.
Die Zauber der Nekrologie reichen von Wiederbelebungen der Toten bis hin zu der Kommunikation mit einem Toten.
Die Nekrologen, die diese Art der Magie ausüben, sind in weiten Teilen Tirakans geächtet, wenngleich es bestimmte Regionen gibt, in denen die Nekrologie zumindest teilweise geduldet wird.
So gibt es in Toran über viele Jahrhunderte das Nekrolarium, den Überlieferungen nach die einzige Nekrologische Akademie.

\subsection{Runenmagie}\label{subsec:runenmagie}

Eine weitere Magieform ist das Legen magischer Runen.
Durch gewisse Runenformationen werden Zauber ausgeführt.
Die Zauber bewegen sich meistens im Bereich der Geisterbeschwörung, der Elementarmagie oder des Schamanismus.
Runenleger und Waldläufer beherrschen oft diese Art der Magie.

\subsection{Sanguine Magie}\label{subsec:sanguine-magie}

Geboren aus der Blutmagie, die jeder Begabte beherschen kann, streben manche Begabte nach der Perfektion dieser Kunst.
Durch diese Spezialisierung verliert der sanguine Magier die Fähigkeit, andere Magie als Sanguine zu wirken.
Die Motivation hierfür können verschiedenster Art sein über die Enträtselung des Geheimnisses des Lebens selbst bis zur Verehrung des Vampirismus.

\subsection{Schamanismus}\label{subsec:schamanismus}

Die Ursprünge des Schamanismus sind so alt wie Tirakan selbst.
Seit es Lebewesen auf Tirakan gibt, gibt es auch spirituell mit ihnen verbundene Menschen.
Den Schamanen und seinem Totem (von akademischen Magiern auch Krafttier genannt) eint hierbei ein besonderes Band, welches von außenstehenden kaum erfasst oder gar verstanden werden kann.
Das Totem, welches den Schamanen erwählt, bestimmt hierbei die Ideale und Verhaltensweisen des Schamanen.

\subsection{Schwarze Magie}\label{subsec:schwarze-magie}

Schwarze Magie hat ihren Ursprung bei den Dämonen und dunklen Göttern.
Den Mythen und Magietheoretikern nach ist es der dunkle Gott Dogan, welcher im Krieg mit den Titanen Dilae gegenüber trat und die schwarze Magie in die Welt brachte.
Zauber der schwarzen Magie sollten im Sinne der dunklen Götter sein und sind mitunter mit Opfern verbunden.

\subsection{Verfluchungen}\label{subsec:verfluchungen}

Das Sprechen von Flüchen ist ein weitreichendes Gebiet.
Flüche werden entweder direkt gesprochen oder über lebende Wesen überbracht und haben direkten Einfluss auf eine Person oder ein Gebiet.
Einzig Hexen/Hexer können Flüche sprechen.

\subsection{Weiße Magie}\label{subsec:weie-magie}

Der Ursprung der weißen Magie ist weitestgehend unbekannt, wird jedoch der Titanin Dilae direkt zugesprochen.
Wirken der weißen Magie ist seit dem zweiten Zeitalter bekannt, die Ursprünge führen weit vor die Existenz von Magieschulen oder Akademien zurück.
Weiße Magie kennt nur defensive oder heilende Zauber.
Mit der weißen Magie kann kein Schaden verursacht werden.
Sie vermag es jedoch, Untote zu bannen und wirksame Sprüche gegen das Volk der Echse zu wirken.

\subsection{Zauberei}\label{subsec:zauberei}

Zauberei ist die in den Augen der anderen magischen Zünfte ``niedere Kunst der Magie''.
Die Zauber sind hauptsächlich in die Kategorie Tricks und Scharlatanerie zu fassen, sie können zwar mächtige Illusionen schaffen, jedoch nur geringen Einfluss auf die Umwelt nehmen.
Die Ausübung der Zauberei ist bis auf wenige Ausnahmen mit wenig Aufwand verbunden.

\section{Zauber wirken}\label{sec:zauber-wirken}

Wenn ein Begabter einen Zauber wirkt, gilt immer der gleiche Ablauf.

Der Zauber gibt vor, ob es sich um ein Ritual oder einen einfachen Zauber handelt.
Einfache Zauber können in einer Kampfhandlung gewirkt werden, während Rituale in der Regel mehr als eine Handlung benötigen.

Danach kann der Begabte die Wirkstufe wählen, in der der Zauber wirkt.
Die Stufe ist eine Auswahl aus ``Gering'', ``Normal'', ``Schwer'' und ``Katastrophal''.
Der zaubernde Begabte kann die Wirkstufe beliebig festlegen.

\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0pt]
\item[\textbf{Gering}]\index{Gering} +10 Zielwert
\item[\textbf{Normal}]\index{Normal} keine Auswirkungen
\item[\textbf{Schwer}]\index{Schwer} -10 Zielwert, +1 Arcana
\item[\textbf{Katastrophal}]\index{Katastrophal} -30 Zielwert, +2 Arcana
\end{description}

Zuletzt wird mit eventuellen Modifikationen auf die Fertigkeit Zauberei geworden.
Die Kosten des Zaubers müssen immer bezahlt werden, auch wenn der Zauber fehlschlägt.
Der Zauber wirkt dann in der Stufe, die er gewählt hat.

\subsection{Ergebnisse}\label{subsec:ergebnisse}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item Kritischer, starker oder sauberer Erfolg: Effekt tritt wie erklärt ein
\item Knapp geschafft: Effekt tritt ein, aber mit einem geringen instabilen Effekt
\item jeder Misserfolg: kein beabsichtigter Effekt, stattdessen instabiler Effekt
\end{itemize}

\subsection{Zauberverstärkung}\label{subsec:zauberverstarkung}
Bei erfolgreicher Zauberei gibt das \textbf{Magieniveau}\index{Magieniveau} genau \textbf{einen} Bonus auf:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item Reichweite
\item Dauer
\item Zielzahl
\item Schaden
\end{itemize}

\subsection{Instabile Effekte}\label{subsec:instabile-effekte}\index{Instabiler Effekt}

Magie ist immer nur in gewissem Maß beherrschbar.
Ist eine Zauberprobe misslungen oder nur knapp gelungen, so richtet sich der Instabile Effekt nach den Konsequenzen des Zauberwurfs (siehe \cref{sec:konsequenzen}).

\begin{itemize}[leftmargin=*]
\item \textbf{Gering}: +1 Bürde oder \textbf{Erschüttert}
\item \textbf{Ernst}: +1 Wunde, großer Kollateralschaden oder feindliche Aufmerksamkeit
\item \textbf{Kritisch}: +2 Bürde, schwerer Kollateralschaden oder bleibendes Mal
\end{itemize}

Ist die Probe \textbf{katastrophal gescheitert}, kommt zusätzlich ein weiterer Nebeneffekt hinzu.

\subsection{Chaotische Zauberei}\label{subsec:chaotische-zauberei}

Liegt das \textbf{Magieniveau} über 5, oder hat der zaubernde Begabte 2+ Verderbnis, so ist alle von ihm gewirkte Magie chaotische Magie.

Wird ein Zauber mit chaotischer Magie gewirkt, so wird nach jedem Wirken ein W6 geworfen.

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
\item Echo: Effekt trifft ein zusätzliches gültiges Nebenziel mit abgeschwächter Wirkung
\item Entzug: der Zaubernde verliere 1 zusätzliches Arcana
\item Bruch: Nahes zerbrechliches bricht
\item Leuchtfeuer: Okkulte Aufmerksamkeit richtet sich auf den Zaubernden
\item Umkehrung: Ein kleines beabsichtigtes Detail kehrt sich um
\item Stabilität: kein Zusatzeffekt
\end{enumerate}

\end{multicols*}
