\worldchapter{Glossar}{license}
\label{ch:glossar}

\begin{multicols*}{2}
\section{Begriffe}\label{sec:begriffe}
\begin{description}[style=nextline,leftmargin=0pt]
\item[\textbf{Action}] Handlungseinheit im Konflikt; standardmäßig stehen pro Runde zwei zur Verfügung.
\item[\textbf{Anrufungswert}] Summe aus Glaubensniveau und Ritus; bestimmt die Stärke einer Petition.
\item[\textbf{Arcana}] Die Wissensfertigkeit für okkulte Analyse; nicht zu verwechseln mit dem Arcana Pool.
\item[\textbf{Arkana}] Die Ressource, mit der Zauberei bezahlt wird.
\item[\textbf{Attribut}] Einer der sechs Grundwerte eines Charakters; fließt zusammen mit einer Fertigkeit in den Zielwert ein.
\item[\textbf{Abstammung}] Abstammungs-Prägung eines Charakters.
\item[\textbf{Ausrüstung}] Sammelbegriff für Waffen, Rüstungen, Schilde und Gebrauchsgegenstände eines Charakters.
\item[\textbf{Assist}] Aktion, die +10 auf einen unmittelbaren Test eines Verbündeten gibt.
\item[\textbf{Backlash}] Rückschlag misslungener Zauberei; verursacht Druck, Schaden oder unheimliche Nebeneffekte.
\item[\textbf{Belief}] Sammelbegriff für Bitten, Riten und Wunderwirkungen angerufener Mächte.
\item[\textbf{Bindung}] Eine lebendige Bindung an Person, Ort, Orden oder Pflicht.
\item[\textbf{Bleeding}] Zustand, der am Ende jedes eigenen Zuges eine zusätzliche Wunde verursacht.
\item[\textbf{Blessing Rite}] Zeremonielle Bitte zur Weihe, Reinigung oder Segnung von Personen, Orten oder Dingen.
\item[\textbf{Breaking Point}] Zustand, wenn Burden exakt das Limit erreicht.
\item[\textbf{Breather}] Kurze Erholung innerhalb einer Szene, die einen kleinen Pool oder Burden regeneriert.
\item[\textbf{Broken}] Zustand, in dem ausgewählte Ausrüstung unbrauchbar ist, bis sie repariert wird.
\item[\textbf{Burden}] Druckleiste für Stress, Erschöpfung, Schuld und Korruptionslast.
\item[\textbf{Burning}] Zustand, bei dem Handlungen weitere Wunden verursachen, bis das Feuer gelöscht ist.
\item[\textbf{Weg}] Berufung oder sozialer Hintergrund eines Charakters.
\item[\textbf{Catastrophic}] Die höchste Eskalationsstufe eines riskant gewählten Zaubers und zugleich die schlimmste Misserfolgsbandbreite bei 96--00.
\item[\textbf{Charakterbogen}] Regelblatt eines Charakters mit Werten, Prägungen, Ausrüstung und Leisten.
\item[\textbf{Consequence}] Preis einer Handlung auf den Stufen Minor, Serious oder Critical.
\item[\textbf{Corruption}] Langzeitdruck durch verbotene übernatürliche Praxis.
\item[\textbf{Deckung}] Schutz gegen Fernangriffe; leichte oder starke Deckung erhöht die Verteidigung.
\item[\textbf{Distanzsegment}] Relative Entfernungskategorie im Konflikt: Engaged, Near, Far oder Distant.
\item[\textbf{Downtime}] Phase zwischen Einsätzen, in der Figuren mit begrenzten Aktionen heilen, forschen oder Kontakte pflegen.
\item[\textbf{Dying}] Zustand oberhalb des Wound Threshold; ohne Hilfe tödlich.
\item[\textbf{Engaged, Near, Far, Distant}] Die vier relativen Distanzsegmente im Konflikt.
\item[\textbf{Erweiterte Prägung}] Zusätzlicher einmal-pro-Sitzung-Effekt, der an eine bestehende Prägung gekoppelt ist.
\item[\textbf{Fertigkeit}] Erlernter Regelwert eines Charakters; wird mit einem Attribut zum Zielwert kombiniert.
\item[\textbf{Field Patch}] Kurze Erstversorgung, die Blutung stoppt, aber keine Wunden heilt.
\item[\textbf{Field Repair}] Improvisierte Reparatur eines kaputten Gegenstands für den Rest der Szene.
\item[\textbf{Fortschritt}] Oberbegriff für Growth, Downtime und andere langfristige Entwicklung eines Charakters.
\item[\textbf{Glaubensniveau}] Epochenwert, der Omen-Maximum und Anrufungen mitbestimmt.
\item[\textbf{Faith Rank}] Rang der Fertigkeit Faith.
\item[\textbf{Fast Cast}] Nicht-rituelles Zaubern mit Kosten von 1 Action.
\item[\textbf{Full Rest}] Sichere volle Ruhephase mit besserer Heilung und voller Poolregeneration.
\item[\textbf{Great Invocation}] Große, aufwendige Petition für öffentliche Wunder, Schutz oder Strafgericht.
\item[\textbf{Gunst}] Ressource für Anrufungen und Glaubenswunder.
\item[\textbf{Great}] Hohe Wirkstufe eines Erfolgs.
\item[\textbf{Guide}] Kanonischer Begriff für die Spielleitung.
\item[\textbf{Growth}] Fortschrittsmarke für überstandene Kosten und Verwundbarkeit.
\item[\textbf{Initiative Target}] Zielwert für die Reihenfolge zu Kampfbeginn.
\item[\textbf{Initiative Zielwurf}] Wert, der vor einem Konflikt für die Reihenfolge und Quick Reaction geworfen wird.
\item[\textbf{Konflikt}] Jede geordnete Spannungsszene mit Distanz, Actions und Reaktionen; Kampf ist der häufigste Fall.
\item[\textbf{Lesser Request}] Mittlere Petition für konkrete Wunderbitten wie Schutz, Reinigung oder Führung.
\item[\textbf{Magieniveau}] Epochenwert, der die Zauberverstärkung bestimmt.
\item[\textbf{Magic Level}] Englische Bezeichnung für das Magieniveau.
\item[\textbf{Mal}] Verdiente Narbe mit dauerhaftem Vorteil und Verwundbarkeit.
\item[\textbf{Mark Edge Sentence}] Schmaler einmal-pro-Sitzung-Vorteil, der an ein Mark gekoppelt ist.
\item[\textbf{Minor}] Niedrige Zauberstufe mit erleichtertem Zielwert und ohne Zusatzkosten.
\item[\textbf{NSC}] Nichtspielerfigur, Gegner oder Nebenrolle unter Kontrolle der Spielleitung.
\item[\textbf{Obligation}] Dauerhafte Pflicht oder Schuld, die die Spielleitung einmal pro Sitzung einfordern kann.
\item[\textbf{Oberhand}] Kleiner Vorteil bei beidseitigem Scheitern einer Gegenprobe.
\item[\textbf{Omen}] Seltene Meta-Ressource für Eingriffe in Schicksal und Timing.
\item[\textbf{Parting Strike}] Freier Nahkampfangriff gegen jemanden, der ein Engagement ohne Withdraw verlässt.
\item[\textbf{Petition}] Regelverfahren für Glaubensbitten.
\item[\textbf{Poor/Unsafe Rest}] Unsichere Ruhephase mit nur begrenzter Regeneration.
\item[\textbf{Prägung}] Sammelbegriff für Abstammung, Weg, Bindung und Mal.
\item[\textbf{Probe}] Standardverfahren zur Auflösung unsicherer Handlungen; wird mit 1d100 gegen einen Zielwert geworfen.
\item[\textbf{Quick Reaction}] Vorab-Reaktion vor der ersten Kampfrunde.
\item[\textbf{Reaction}] Abwehr- oder Antwortaktion, die aus gehaltenen Actions bezahlt wird.
\item[\textbf{Reaktion}] Deutsche Bezeichnung für Reaction; sofortige Antwort auf einen klaren Auslöser.
\item[\textbf{Relikt}] Gegenstand mit gespeicherter arkener oder heiliger Kraft.
\item[\textbf{Restrained}] Zustand, der Bewegung und Sprint unterbindet.
\item[\textbf{Ritual Cast}] Langsamer, vorbereiteter Wirkmodus der Zauberei mit Kreisen, Material oder Assistenz.
\item[\textbf{Ritual Work}] Downtime-Aktion zur Vorbereitung eines künftigen Zaubers oder einer Petition.
\item[\textbf{Schaden}] Grundschaden einer Waffe oder eines Effekts.
\item[\textbf{Schild}] Reaktive Ausrüstung zur Verteidigung gegen Nah- oder Fernangriffe.
\item[\textbf{Schutz}] Rüstungswert, der eingehenden Schaden einmalig reduziert.
\item[\textbf{Schwäche}] Konkreter ausnutzbarer Nachteil eines Gegners oder Effekts.
\item[\textbf{Seal}] Rüstungseigenschaft gegen Shaken und Bleeding.
\item[\textbf{Severe}] Erhöhte Zauberstufe mit höherem Risiko und zusätzlichen Arcana-Kosten.
\item[\textbf{Shaken}] Zustand, der den nächsten körperlichen Test erschwert.
\item[\textbf{Shock Prayer}] Schnelle Notsituation-Petition mit unmittelbarer Wirkung innerhalb einer Szene.
\item[\textbf{Short Rest}] Kurze sichere Pause mit begrenzter Heilung.
\item[\textbf{Sign, Intercession, Theophany}] Die positiven Ergebnisbänder einer Petition.
\item[\textbf{Signature Move}] Charakteristische Sonderaktion eines Gegners oder Wesens.
\item[\textbf{Silence}] Ergebnisband einer Petition ohne direkte Intervention.
\item[\textbf{Situation}] Die Risikoeinordnung eines Tests: Controlled, Risky oder Desperate.
\item[\textbf{Strained Bond}] Vorübergehend erschöpfte Bindung ohne Bonus.
\item[\textbf{Tabu}] Dauerhaft verbotener Akt, dessen Bruch göttliche oder moralische Folgen auslöst.
\item[\textbf{Test}] Standardwurf des Spiels mit 1d100.
\item[\textbf{Train}] Downtime-Aktion zum Sammeln von Training Ticks für spätere Fertigkeitssteigerungen.
\item[\textbf{Verbotene Methode}] Technik, die Zauberkosten senkt, aber Verderbnis verursacht.
\item[\textbf{Versiegelung}] Schutzwert einer Rüstung gegen Zustände wie Erschüttert oder Blutend.
\item[\textbf{Wille}] Attribut für Disziplin, Ausdauer und Überzeugung.
\item[\textbf{Wundenschwelle}] Grenze, ab der weitere Wunden einen Charakter in Sterbend bringen.
\item[\textbf{Wunden}] Druckleiste für körperlichen Schaden.
\item[\textbf{Zauberei}] Regelverfahren für direkte Zauberei.
\item[\textbf{Zauberverstärkung}] Verstärkung gelungener Zauber, wird vom Magieniveau beeinflusst.
\item[\textbf{Zielwert}] Wert, der bei einer Probe unterwürfelt werden muss, um Erfolg zu erzielen.
\end{description}
\end{multicols*}
