\chapter{Prägungen}
\label{app:marks}


\section{Abstammungen}\label{sec:abstammungen}

{
    \begin{multicols*}{2}

        Abstammungen stellen die Herkunft eines Charakters dar. Ein Charakter enstammt immer einem der vielen Völker Tirakans.

        \subsection{Menschen}\label{subsec:abstammungen-menschen}
        Die menschlichen Reiche Tirakans kamen zu Beginn des vierten Zeitalters auf, und ihre Blüte sollten sie zum Ende dieses Zeitalters hin erlangen. Die Reiche der Menschen schmiegen sich um das Felsenmeer, welches das Zentrum des Kontinentes bildet. Kontakt zu den anderen Kulturen Tirakans sollten die Menschen erst im Laufe der ersten Jahrhunderte des aktuellen Zeitalters erlangen.

        \subsubsection*{Al Bah JiRa}
        Im Land der Sonne, Al Bah JiRa, bestimmen uralte Glaubensvorstellungen, Stammesfehden und der stetige Kampf zwischen Einheit und Zerfall seit Jahrtausenden das Schicksal eines stolzen Wüstenvolkes. Aus der Offenbarung des Karawanenführers Apademak entstand einst die JiRa, die Lehre von Sonne und Wasser, welche die zerstrittenen Stämme einen sollte. Doch Bürgerkriege, alte Herrscherdynastien, verbotene Kulte und äußere Bedrohungen führten das Reich immer wieder an den Rand des Untergangs. Zwischen heiligen Oasen, mächtigen Hafenstädten und düsteren Geheimnissen bewahren die Menschen Al Bah JiRas bis heute ihre alte Kultur, ihre Geschichten und ihren Glauben.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Anrufungen des Glaubens und formale Ritualführung.}
        {Wenn du einen geschworenen Ritus oder ein Tabu brichst, kostet dich das sofort 1 Omen (oder +1 Bürde bei 0 Omen).}

        \subsubsection*{Asgoran}
        Das Volk des Königreiches Asgoran ist ein Volk von Händlern und Seefahrern. Direkt am Rande des östlichen Ozeans gelegen herrscht hier oft eine steife Brise, obgleich das Klima ansonsten eher gemäßigt ist. Das Volk der Asgoraner besteht seit etwa 500 v.EC und hat aufgrund seines vielfältigen Handels Kontakt zu fast allen bekannten Reichen. Die Sprache der Asgoraner, Asgal ist gleichermaßen auch die Sprache, welche nahezu überall auf Tirakan verstanden wird.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben mit Geschick + Athletik oder Geist + Mythen, die mit Wasser, Schiffen oder Küsten zu tun haben.}
        {In engem Inlandsgelände (enge Gassen, tiefe Höhlen) erhältst du -10 auf Bewegungsproben bei Verfolgung oder Flucht.}

        \subsubsection*{Die Stämme der Barbaren}
        Die Barbaren-Stämme sind die südlichsten Vertreter der Menschen auf Tirakan. Gespalten in acht verschiedene Stämme ist ihr Antlitz und ihr Verhalten höchst unterschiedlich. Die Barbaren des Südens waren die ersten, auf die der Zug der Minotauren mit voller Wucht prallte. So ergab es sich, dass bereits einige der Stämme im dritten Jahrhundert völlig ausgelöscht sind. Andere Stämme leben nach wie vor in den Landen südlich des Blutwalls neben den Minotauren.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zu Überleben, Fährtensuche, Kampf unter widrigen Bedingungen und dem Einschätzen fremder Bedrohungen.}
        {Jahrelanger Kampf und Stammesdenken nähren tiefes Misstrauen. Erhalte -10 auf die erste soziale Probe gegenüber fremden Kulturen oder unbekannten Autoritäten.}

        \subsubsection*{Gas'Danir}
        Gas'Danir gilt bei den anderen Reichen Tirakans als lose Gemeinschaft aus Piraten, Freibeutern und anderem Gesindel. Die inmitten des Felsenmeeres gelegene Insel beherbergt drei größere Städte und viele kleine Siedlungen. Obwohl Gas'Danir keinen guten Ruf hat gibt es sehr wohl eine gesellschaftliche Struktur auf der Insel.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Heimlichkeit, Infiltration und maritime Bewegung auf kurze Distanz.}
        {In langen offenen Schlagabtauschen erhältst du -10 auf den zweiten und jeden weiteren Nahkampfaustausch derselben Szene.}

        \subsubsection*{Gasdaria}
        Gasdaria ist ein Reich mit einem starken Kastensystem. Das Land, welches reich an Ressourcen wie Gold und exotischen Früchten ist, wird von einer Herrscherkaste geführt. Gasdaria ist das erste Reich welches von den Minotauren auf ihrem Zug nach Norden heimgesucht wurde. Bereits im 3. Jahrhundert gilt das Land größtenteils als Zerstört. Die Bevölkerung ist unter den Hufen versklavt, alle Kontakte zu nördlichen Reichen sind abgebrochen.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Verwaltung, Logistik und disziplinierte Koordination auf Distanz.}
        {Wenn Pläne unerwartet zusammenbrechen, erhältst du -10 auf die erste Improvisationsprobe.}

        \subsubsection*{Meridian}
        Das Meridianische Reich ist eines der ältesten menschlichen Reiche Tirakans. Es erstreckt sich über die nördliche Landbrücke des Kontinents und ist durch seine Lage an den Küsten des Felsenmeeres und des Ozeans der Stürme ein wichtiger Handelspartner für die Reiche Tirakans. Die Hauptstadt des Reiches ist Merid, eine der ältesten Städte Tirakans und ein bedeutendes Handelszentrum. Meridian hat als eines von zwei Reichen Tirakans eine gewählte Volksvertretung, die alle drei Jahre neu gewählt wird.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zu Politik, Recht und historischen Präzedenzfällen.}
        {Unter plötzlichem körperlichem Druck (Überfall, Verfolgung) erhältst du -10 auf die erste schnelle Handlungsprobe.}

        \subsubsection*{Nur'Tuk}
        Nur'Tuk ist der Name eines Reitervolkes aus dem Norden Tirakans. Östlich der Grenze Meridians gelegen sind die Steppen der Nur'Tuk, die sich bis zum Gebiet der Katora und der Silkanda erstrecken. Im Laufe der Jahrhunderte kam es immer wieder zu Begegnungen zwischen den Reitern der Nur'Tuk und den Dörfern Meridians. Wenngleich diese zumeist friedlich waren kam es nie zu einem wirklichen Austausch zwischen den beiden Kulturen. Die Nur'Tuk sind kleinwüchsiger als Meridianer, und ihre Haut ist dunkler gefärbt. Sie zählen zu den besten Reitern Tirakans.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Standhaftigkeitsproben gegen Einschüchterung und Panikdruck.}
        {In Situationen, die Geduld und Feinheit verlangen, erhältst du -10 auf die erste Täuschungs- oder Intrigenprobe.}

        \subsubsection*{Hadewald}
        Hadewald ist das Land der Gilden, der Seefahrt und des Handwerks. In den dichten Wäldern des Reiches ist die Holzwirtschaft das vorherrschende Gewerbe. Anders als in vielen anderen Königreichen herrscht hier nicht das Königshaus, sondern ein Rat der Meister. Der König von Hadewald hat eher repräsentative Aufgaben. Dieser Rat, der von den Handwerksgilden gestellt wird, sorgt für die Gesetzgebung und Rechtsprechung im Land. Die Hadewalder sind für ihren Mut und ihre Stärke bekannt.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Reitreisen, Tierführung und improvisierte Feldreparaturen.}
        {In höfischen Etiketteszenen erhältst du -10 auf strenge Protokollproben, sofern dir kein anderer SC hilft.}

        \subsubsection*{Toran}
        ``Denke ich an meine Zeit in Toran, so fallen mir zunächst die toraner Tugenden ein. Aufrichtigkeit und Ehrlichkeit sind dem Toraner heilig, ebenso eignet er sich einen außerordentlichen Fleiß und die bekannte Toraner Bescheidenheit an. Das Leben in den Städten ist von regem Treiben geprägt. Überall sieht man bewaffnete, im Sold stehende Männer. Wo die Jugend in Yadosien auf den Feldern arbeitet oder sich dem Müßiggang ergibt, schicken die Toraner ihre Kinder bereits in jungen Jahren auf die Schulbank.'' ~ Jaques Haviere, yadosischer Dichter und Forscher.

        \abstammungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhält eine soziale Probe +10, wenn sie Schulden, Rang oder Politik betrifft.}
        {Verweigerst du eine direkte Herausforderung durch einen Rivalen, kostet dich das 1 Omen (oder +1 Bürde bei 0 Omen).}

        \subsubsection*{Quitaron}
        Die Quitaron sind ein Naturvolk im äußersten Norden Tirakans. Die versträuten Stämme der Quitaron verteilen sich in der weitläufigen Tundra des Nordens. Die Stämme werden von zwei besonders auserkorenen Führern angeführt, einem Wächter und einem Krieger. Das Volk hat sehr wenig Kontakt zu anderen Reichen Tirakans, nur zu den Atiarel Elfen pflegt man feindliche Beziehungen.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Überleben, Reiten und Ausdauerproben in der Wildnis.}
        {In dichten Stadtvierteln erhältst du -10 auf Orientierung, sofern dich kein ortskundiger Führer begleitet.}

        \subsubsection*{Yadosien}
        Yadosien gilt lange Zeit als das Land der Künste, des Weines und des Müßiggangs. Als direkter Nachfolger des untergegangenen Priesterkaiserreiches Elentrea hat Yadosien eine große Fülle an kulturellem Erbe zu bieten. Zudem ist es über die Jahrhunderte hinweg ein sehr offenes Reich gewesen, in dem jede Kultur, jeder Glaube und auch die Magie gern gesehen waren. All das sollte sich mit einem besonderen Ereignis ändern. Eines Tages wurde ein gefangener Echsenpriester in den Kerker zu Bayard verbracht. Von diesem Tage an sollte in Yadosien nichts mehr so sein, wie es einmal war.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zu Kunst, Etikette, Diplomatie und dem Erkennen kultureller oder religiöser Zusammenhänge.}
        {Gegen fanatischen Glauben, verbotene Kulte oder verstörende Offenbarungen erhältst du -10 auf die erste Probe zum Widerstehen von Angst, Zweifel oder geistiger Verunsicherung.}

        \subsubsection*{Yavon}
        Die Republik Yavon beherbergt eines der modernsten Staatssysteme Tirakans, wenngleich das Land niemals groß in Erscheinung getreten ist. Still und unauffällig hat das Yavoner Volk eine Revolution losgetreten, ohne von seinen Nachbarn Toran und Meridian beachtet worden zu sein. Auch zu Zeiten des Königshauses hat es niemals Kriege mit den Nachbarn gegeben, lediglich die Orks aus dem Süden sorgten für einige Unruhe. Seit dem 3. Jahrhundert nun ist Yavon eine waschechte Republik. Das Volk wählt einen Rat aus 20 Männern und Frauen, aus jeder Region einen Vertreter.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Befehls-, Verhandlungs- und gesellschaftliche Proben im Zusammenhang mit Herrschaft.}
        {Wird deine Autorität öffentlich untergraben, erhältst du in diesem Konflikt -10 auf die erste Reaktionsprobe.}

        \subsection{Elfen}\label{subsec:abstammungen-elfen}

        Geschaffen von den Drachen im Zeitalter der Wächter, sind die Elfen das wohl älteste menschenähnliche Volk auf Tirakan. Ihre Hochzeit ist längst vorbei, und heute kann niemand mehr ernsthaft von sich behaupten, jemals einem Elfen begegnet zu sein. Legenden sowie Gelehrte erzählen zwar von einem erneuten Aufleben der Magie, und damit auch der alten Diener, bestätigt ist dies jedoch in keinster Weise.

        \subsubsection*{Ancatir}
        Ancatir steht sowohl für die Elfen des Meeres als auch für den ältesten unsterblichen Sohn der Drachen, der das Volk der Ancatir durch die Jahrhunderte führt. Die Elfen von Ancatir leben abgesondert im Süden des Kontinents und haben sich auf die Seefahrt und das Leben in den kargen Gebieten vor dem Ozean spezialisiert.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Heimlichkeit und Proben zur Vorbereitung von Fernangriffen aus der Deckung.}
        {Wirst du ohne Vorbereitung in direkten Nahkampf gezwungen, erhält dein erster Nahkampfangriff in jeder Szene -10.}

        \subsubsection*{Atiarel}
        ``\ldots nordwestlich von Meridian hinter dem Tal des Vergessens liegt ein Gebiet, das nur aus Hügeln und Bergen besteht und bis auf eine kleine Stelle im Norden von Wasser umgeben ist. Die östliche Grenze, zu Meridian und den Stammesgebieten der Quitaron, bildet der Strom Kanuba, die restlichen Grenzen das Meer. nur im Norden gibt es eine Landverbindung zu dem Gebiet der Quitaron. Dieses Gebiet besteht aus einem großem Gebirge, daß von Hügeln umschlossen ist. Dieses Gebirge wird Jazabal'Jarh genannt, was in der Sprache der dort lebenden Elfen, den Atiarel, `Heiliges Land' oder `Heiliger Berg' bedeutet. Diese Atiarel sind von großer, schlanker Statur, und von unterschiedlicher Hautfarbe, sei es Normal, wie bei den Menschen, Alabasterweiß oder Steingrau. Sie tragen ihr Haar, welches dünn und seidig ist, entweder lang, als Glatze oder eine, oder beide, Seiten abrasiert. Desweiteren haben sie große, schrägstehende Augen von leuchtender Farbe. Die Atiarel bekommt man recht selten zu Gesicht, da sie ein zurückgelegenes Leben im Gebirge führen \ldots'' ~

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf arkane Analyse (Geist + Magiekunde) und das Lesen von Ritualen.}
        {Bei einer katastrophal misslungenen Magieprobe markierst du zusätzlich zum üblichen Rückschlag +1 Bürde.}

        \subsubsection*{Silkanda}
        Das Volk der Silkanda ist eines der 4 Völker der Elfen. Sie sind den Menschen am nächsten, unterhalten seit dem 2. Jahrhundert Beziehungen zu Meridian und Asgoran. Im Laufe der Jahrhunderte nehmen sie mehr und mehr Menschliche Gepflogenheiten an, und akzeptieren bereits im 3. Jahrhundert ihre Währung.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf gesellschaftliche Eleganz (Erscheinung + Einfluss) und diplomatische Erstkontakte.}
        {Wirst du persönlich beleidigt oder entehrt, erhältst du -10 auf Proben zum Lösen oder Rückzug, bis du reagierst.}

        \subsubsection*{Anscharon}
        Anscharon selbst erwachte aus dem magischen Einfluss, und ihm wurde jede Einzelheit des Rituals gewahr. Er zog sich selbst aus Scham und Verzweiflug zurück auf eine Insel jenseits des großen Meeres. Während er apathisch in seiner Verzweiflung lebte, erkannte er nicht, dass Thzularn bereits einen großen Einfluss auf sein Volk genommen hatte. Es entstanden dunkle Kulte, und die Anbetung der Thzularn überwog im Volk der Anscharon. Einzig einige wenige standen zu ihrem Herrn Anscharon.

        \subsection{Zwerge}\label{subsec:abstammungen-zwerge}

        Die Zwergenvölker Tirakans sind höchst unterschiedlich. Die Fraxut Zwerge sind den Menschen wohl gesonnen und eher zugewandt. Dies mag auch daran liegen, dass ihr Gebiet zwischen den Menschlichen Reichen der Yadosier, Hadewalder und Asgoraner liegt. Eher abgeschlagen liegt das Volk der Xordai, welche einen eigenen, sehr starken Glauben haben und eher menschenscheu sind. Die Morgalas hingegen sind eine besondere Art von Zwerg. Sie wurden in grauer Vorzeit von Wisgu versklavt, und folgen sinistren Gelüsten, seit sie vor vielen Jahrhunderten in die Tiefe der Erde gezogen wurden.

        \subsubsection*{Fraxut}
        Die Fraxut sind den Menschen eher zugewandt als andere Zwerge. Dies mag auch der Lage ihres Gebirges geschuldet sein, befindet es sich doch nahe den Reichen der Hadewalder und Yadosier. Die Fraxut ehren ihre vergangenen Könige genauso wie ihre Ahnen, und haben eine sehr starke Gesellschafts- und Glaubensstruktur.

        \abstammungspielwertebox
        {Bei schwachem Licht oder in Dunkelheit erhältst du +10 auf Wahrnehmungs- und Verfolgungsproben.}
        {In hellem offenem Tageslicht erhältst du -10 auf Heimlichkeit, sofern du nicht zusätzliche Zeit für Deckungsvorbereitung aufwendest.}

        \subsubsection*{Xordai}
        Die Xordai sind ein Zwegenvolk im tiefen Süden des Kontinents. Ihrer Geschichtsschreibung nach gibt es sie seit etwa 2500 Jahren, wenngleich die benachbarten O'Grut anderer Ansicht sind. Den Menschen ist nicht viel bekannt über dieses zurückgezogene, ferne Volk, sie sollen erst zum Ende des 9. Jahrhunderts ihre Bekanntschaft machen.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Bergbau, Steinmetzarbeit und Orientierung unter Tage.}
        {In tiefer Wildnis ohne Straßen oder Steinmarken erhältst du -10 auf Fernorientierung.}

        \subsubsection*{Morgalas}
        Morgalas (frei übersetzt ``Das tiefe Volk'') bezeichnet ein Volk von Zwergen die, obgleich sie zu einem der Ältesten Völker Tirakans gehören, ein tragisches und düsteres Dasein fristen. Der Ursprung der Morgalas liegt fernab jeder bekannten Zivilisation im Osten, jedoch besiedelten sie vor vielen Jahrhunderten einmal den ganzen Kontinent. Im Zeitalter der Diener geschah es, dass der König der Morgalas einen verhängnisvollen Pakt mit Wisgu schloss, der sein Volk auf ewig verfluchen sollte. Mit dem Niedergang der Dämonen zogen sich auch die Morgalas zurück, und waren erst wieder gesehen, als sie auf der Seite von Taurus gegen die Menschen in den Krieg zogen. Die Morgalas werden im Volksmund als Dunkelzwerge bezeichnet.

        \subsection{Orks}\label{subsec:abstammungen-orks}

        Es gibt zwei große Völker der Orks auf Tirakan, die sich jeweils aus einzelnen Stämmen und Stammesverbindungen zusammen setzen. Diese Völker sind in keiner Weise wirklich mit menschlichen Reichen zu vergleichen, es herrschen fortwährend Auseinandersetzungen und kleinere Scharmützel.

        \subsubsection*{Katora}
        Die Sippen der Katora nennen die Länder im südlichen Toran ihr eigen. Die Katora sind nicht wirklich eine feste Gruppe, vielmehr ein Zusammenschluss von einzelnen Sippen. Lediglich zu besonderen Anlässen hört man die Trommeln der Katora schlagen, um grosse Orkzusammenkünfte oder Kriegszüge einzuleiten. Die Katora verheren, wie die Kroto'Chim, den Gott Akhrosch. Akhrosch war es einst, der der erste der Orks war. Noch heute gibt er den Schamenen der Völker ihre Kräfte. Unter den Katora gibt es auch verschieden gesinnte Sippen, die wohl drei grössten sind hier aufgeführt (Insgesamt geht man von gut 20 verschiedenen Hauptsippen aus).

        \abstammungspielwertebox
        {In Dunkelheit erhältst du +10 auf Wahrnehmungsproben und Nahkampfproben.}
        {In hartem direktem Licht erhältst du in jeder Szene -10 auf die erste Präzisionsprobe.}

        \subsubsection*{Kroto'Chim}
        Die Kroto'Chim sind ein Volk der Orks. Sie leben in einem rauhen Land mit den Namen Nuk'Kchtuh, was in ihrer Sprache, dem Chrotok, das fruchtbare, oder das schöne Land heißt. Die Kroto'Chim werden sehr groß und sind sehr robust. In dem rauhen und hügeligem Land, in dem sie leben, haben sich die Kroto'Chim darauf spezialisiert Nahrz'gu und Ziegen zu züchten und Feldarbeit zu betreiben, denn Rinder und edle Feldfrüchte gedeihen hier nicht sehr gut. Der Stolz eines jeden Clans sind ohne Zweifel dessen Burgen, die Menschen duerften sie eher Befestigungsanlagen nennen, und die großen Herden. Die Kroto'Chim verehren, wie die Katora, den Gott Akhrosch, aber auch die den Menschen bekannten Titanen Zyral und Rogal. Akhrosch war es einst, der der erste der Orks war. Noch heute gibt er den Schamenen der Völker ihre Kräfte.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Menschenkenntnis (Instinkt + Einfluss) und Proben zum Umgang mit Tieren.}
        {In stark urbanen oder künstlichen Umgebungen erhältst du -10 auf Orientierung nach natürlichen Zeichen.}

        \subsection{Goblins}\label{subsec:abstammungen-goblins}

        \subsubsection*{O'Grut}
        Sie sind Leute von kleiner Statur, die im Erwachsenenalter die Größe eines Menschenkindes erreichen. Zugleich kennzeichnet sie eine faltige Haut, die der Haut eines Menschengreises gleicht und von grüngelber Farbe ist. Mit zunehmenden Alter wird die Haut eines O´grut immer dunkler, fast schwarz ist sie bei einem, der das Alter von 50 Jahren erreicht, welches allgemein der Lebenserwartung dieser Wesen entspricht.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Täuschungsproben und soziale Irreführung, wenn Identität oder Absicht verschleiert sind.}
        {Wirst du öffentlich direkt herausgefordert, erhältst du -10 auf die erste unmittelbare soziale Abwehrprobe, bis du klar Stellung beziehst.}

        \subsubsection*{Asch-Ta-Khi}
        Dieses Goblinvolk, welches auch als die Hochgoblins bezeichnet wird, war ein ursprünglich ein weit verbreitetes Nomadenvolk der Barbarensteppen im 1. und 2. Jahrhundert. Mit dem Erwachen der Stiere zogen sie sich immer weiter zurück in den Norden des Kontinents und verloren ihren stämmischen Zusammenhalt. Es gibt die unterschiedlichsten Stämme und Sippen, überall verteilt auf Tirakan. Neben äusserst kriegerischen, z.T. sogar menschenfressenden Stämmen, gibt es ebenso friedliche oder zurückgezogen lebende.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Täuschungsproben und soziale Irreführung, wenn Identität oder Absicht verschleiert sind.}
        {Wirst du öffentlich direkt herausgefordert, erhältst du -10 auf die erste unmittelbare soziale Abwehrprobe, bis du klar Stellung beziehst.}

        \subsubsection*{Dunkelgoblins}
        Tief in schattigen Höhlen, Spalten oder auch an den Hängen von Vulkanen ist dieses primitive, wiederwärtige Volk zu finden. Sie messen knapp über einen Schritt, ihre Haut ist faltig und aschgrau. Ihr Maul und ihre Klauen sind übersäht mit spitzen Zähnen und Krallen. Sie tragen meist Felle und führen primitive Keile oder Äxte als Waffen. Manchmal werden sie auch mit verrosteten Kurzschwertern gesehen, die sie wohl von einem ihrer Opfer abgenommen haben. Ihre Sprache besteht nur aus wenigen Worten und gleicht einem krächzendem Grunzen und Schreien, ihre Blutlust ist überall im Land bekannt und vor allem in kleinen abgelegenen Dörfern und Siedlungen gefürchtet. Sie sind feige Geschöpfe der Dunkelheit und wenn sie angreifen, dann nur wenn sie auch zahlenmässig weit überlegen sind. Einige von ihnen hat man schon inmitten des echsischen Heeres, oder als Sklaven von Morgalas oder Asch-Ta-Khi Häuptlingen gesichtet. Ein einzelner Dunkelgoblin ist für einen Krieger kein ernstzunehmender Gegner, doch wo einer von ihnen ist, finden sich meist auch mehrere \ldots

        \subsection{Gnomartige}\label{subsec:abstammungen-gnomartige}

        \subsubsection*{Duigosz}
        Das Land, in dem die Duigoshz leben, ist ein Talkeil, der sich zwischen zwei Gebirgen von Osten nach Westen ins Meer hinein erstreckt. Eine hohe Niederschlagsmenge und der Zufluss aus den Bergen sorgt hier für einen permanent schlammigen Untergrund, sowie für abertausende Wasserrinnsale, die sich in wenigen Metern Abständen nebeneinander anreihend den Weg ins Tal suchen. Die Spitze des Talkeils bildet ein breiter, brüllend reißender Fluss, der noch seinesgleichen in Tirakan sucht.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben für Handwerk, Reparatur oder den Betrieb von Maschinen.}
        {Improvisierst du ohne geeignetes Werkzeug, sinkt der Effekt um eine Stufe (stark zu normal zu begrenzt).}

        \subsubsection*{Gnome}
        Viele Mythen, Legenden und Geschichten ranken sich um dieses wunderliche Völkchen, welches unter der Erde Tirakans haust. Angeblich, so sagen zumindest die Fraxut, fährt die Stadt der Gnome Rolltrutz auf einem riesigen Schienennetz tief unter Erde Tirakans. Vielerorts wird diese Geschichte jedoch als trunkene Zwergengeschichten und Weibergewäsch abgetan.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben für Handwerk, Reparatur oder den Betrieb von Maschinen.}
        {Improvisierst du ohne geeignetes Werkzeug, sinkt der Effekt um eine Stufe (stark zu normal zu begrenzt).}

        \subsubsection*{Gorben}
        Dies ist ein Volk von kleinen zwergenähnlichen Leuten, das allen anderen Völkern gänzlich unbekannt ist. Grund dafür ist sein verstecktes Leben unter Sträuchern und im Unterholz der Wälder. Die Größe von gorbischen Gemeinschaften geht nie über die 12er Grenze und man mag sich wundern, wie die vielen kleinen, über ganz Tirakan verstreuten Gorbensippen den Kontakt zueinander aufrechterhalten. Der Unterschied zwischen Gorben und Zwergen ist, dass erstere noch weitaus kleiner und behaarter sind.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben für Handwerk, Reparatur oder den Betrieb von Maschinen.}
        {Improvisierst du ohne geeignetes Werkzeug, sinkt der Effekt um eine Stufe (stark zu normal zu begrenzt).}

        \subsection{Weitere Kulturen}\label{subsec:abstammungen-weitere}

        \subsubsection*{Doldagor}
        Die Doldagor (ca. 4000 v. EC - 950 EC) sind steinerne Wesen, welche seit dem dritten Zeitalter Tirakan bevölkern. Ihre Gestalt ist die eines Wasserspeiers der Menschen, welche nach dem Bilde der Doldagor gestaltet wurden. Aussehen und Steinart der Doldagor sind höchst unterschiedlich, so können diese Wesen sehr vielgestaltig sein.

        \abstammungspielwertebox
        {Einmal pro Szene gilt vertikale Bewegung für dich als trivial, und du erhältst +10 auf Proben zur Positionierung in der Höhe.}
        {Nach einem misslungenen Manöver mit hoher Beweglichkeit erleidest du eine zusätzliche geringe Konsequenz (Aufprall, Bloßstellung oder Desorientierung).}

        \subsubsection*{Flügler}
        Die Flügler sind kleine, geflügelte Wesen, die große Ähnlichkeit mit den Elfen haben. Ihre Körperproportionen und auch die spitzen Ohren gleichen denen der Elfen. Die Flügler erreichen eine durchschnittliche Größe von ca. 60 bis 70 Fingern. Die Flügel, die ihren Schulterblättern entspringen, können jedoch von Flügler zu Flügler verschieden sein.

        \abstammungspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Ausweichen oder Umpositionieren in offenem Raum und ignoriere einmal pro Szene ein geringes Bewegungshemmnis.}
        {Bist du gefesselt oder eingeschlossen, beginnst du in dieser Szene mit -10 auf die erste Fluchtprobe.}

        \subsubsection*{Echsen}
        Aus: ``Die Wahrheit über die Welt'' Schriftensammlung, ca. 2000-3000 Jahre alt, unbekannte Autoren (mind. 3) ``Aus der Tiefe des unteren Seins heraus erschuf Aspersia die von ihrem Bilde, welche fortan getrieben würden durch die dunklen Pfade der Unterwelt. Wesen von gleicher Gestalt, die gleichsam ihren Ursprung, wie auch ein Stück von Aspersias Hochmut mit sich tragen. Im Zeichen des Speers mit dem Zeichen der Hörner werden sie kämpfen und es wird Blut über das Land vergossen werden.''

        \subsubsection*{Minotauren}
        Im Jahre 0 erstanden durch Taurus Hand, wüten die Minotauren in den kommenden Jahrhunderten in den südlichen Reichen. Sie nehmen Land um Land, und ihr Feldzug gegen die Menschen überrollt Gasdaria und nähert sich immer weiter dem Felsenmeer. Sie stellen neben den Echsen die größte Gefahr für die Königreiche der Menschen dar.

    \end{multicols*}
}


\section{Wege}\label{sec:wege}

{
    \begin{multicols*}{2}

        Der Weg eines Charakters ist seine Berufung, seine Tätigkeit im normalen Leben, oder das, was er vor dem Abenteurerleben ausgeübt hat. In der Regel hat ein Charakter einen Beruf erlernt und wählt somit auch einen Weg.

        \subsection{Weltliche Wege}\label{subsec:wege-weltlich}

        Obwohl alle Wesen Tirakans Magie in sich tragen, und jeder Charakter mit beliebiger Herkunft auch begabt sein kann, gibt es Wege, die gewöhnlich sind und in der Regel keinen Gebrauch von Magie machen. Dies sind die Wege der meisten nicht begabten Wesen Tirakans.

        \subsubsection*{Krieger}
        Ein Krieger lebt vom offenen Kampf. Er marschiert unter Bannern, hält Engstellen, bricht Linien und lernt früh, dass in Tirakan zwischen Ausbildung, Blutrausch und Überleben oft nur eine Handbreit Stahl liegt.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf den ersten Angriff mit einer Nahkampfwaffe in jeder Kampfrunde.}
        {In Szenen, die Geduld, Zurückhaltung oder feine soziale Deeskalation verlangen, erhältst du -10 auf die erste passende Probe.}

        \subsubsection*{Gelehrter}
        Der Gelehrte ordnet Wissen, wo andere nur Gerücht, Aberglauben oder Trümmer sehen. Chroniken, Mythen, Abschriften und widersprüchliche Berichte sind sein Feld, und in unruhigen Jahrhunderten kann eine sauber begriffene Wahrheit wertvoller sein als eine Kiste Silber.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Geschichte, Mythen und Proben zur Zusammenführung von Erkenntnissen.}
        {Bei plötzlicher Gewalt erhältst du in dem Konflikt -10 auf die erste Probe.}

        \subsubsection*{Abenteurer}
        Der Abenteurer gehört keiner Ordnung lange genug an, um von ihr ganz vereinnahmt zu werden. Er lebt von Bewegung, von dem Schritt über die letzte sichere Grenze hinaus und von jener Bereitschaft, weiterzugehen, wenn andere meinen, dass hinter dem nächsten Hügel nur noch Ärger wartet.

        \wegespielwertebox
        {Einmal pro Szene ignorierst du ein geringes Hindernis der Fortbewegung und erhältst +10 auf Proben zu Erkundung oder Orientierung.}
        {Bist du übermüdet (wenig Vorräte oder keine Rast), erhälst du nach einer misslungenen Probe bei Gefahr +1 Bürde.}

        \subsubsection*{Barde}
        Ein Barde lebt davon, dass Worte im rechten Augenblick mehr vermögen als Stahl. Wo andere nur einen Abend, eine Halle oder einen staubigen Platz sehen, erkennt er einen Ort, an dem Erinnerung bewahrt oder eine Stimmung so gedreht werden kann, dass selbst schwer gewordene Herzen noch einmal zuhören.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Auftritte, soziale Einflussnahme und Szenen, in denen du Moral stärkst.}
        {Wirst du öffentlich verspottet oder diskreditiert, erhältst du danach -10 auf die erste soziale Probe.}

        \subsubsection*{Dieb}
        Der Dieb bewegt sich dort sicher, wo Gedränge, Dunkelheit und Unaufmerksamkeit zusammenfallen. Märkte, Dächer, Lagerhäuser, Hintergassen und überfüllte Herbergen sind sein Revier, und seine Kunst besteht darin, Lücken zu sehen, bevor andere bemerken, dass es sie gab.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf heimliches Eindringen, Schlossöffnung und Proben auf Fingerfertigkeit.}
        {Nach einer misslungenen Heimlichkeitsprobe erhältst du in derselben Szene -10 auf deine nächste soziale Probe.}

        \subsubsection*{Händler}
        Ein Händler lebt davon, dass selbst im Krieg nicht alles stillstehen darf. Er versteht es, aus Knappheit noch Geschäft zu machen, zwischen Misstrauen und Bedarf eine Verbindung herzustellen und den Lauf von Dingen aufrechtzuerhalten, wenn ringsum bereits vieles ins Stocken geraten ist.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Feilschen, Wertschätzung und Proben auf das Wissen um Handelsnetzwerke.}
        {Wenn eine Verhandlung unvermittelt in offene Drohung, Beleidigung oder Gewalt kippt, erhältst du -10 auf deine erste Reaktionsprobe.}

        \subsubsection*{Mechanikus}
        Der Mechanikus rechnet, misst und baut. Wo Tore gebrochen, Mauern gehoben, Laufwerke justiert oder seltsame Geräte verstanden werden müssen, tritt sein Weg hervor, denn in Tirakan entscheiden Zahnräder, Winkel und Gegengewichte oft stiller, aber nicht weniger hart als Heerführer.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben die Schätzen, Rechnen oder Baumeisterei enthalten.}
        {Durch ständiges Grübeln oder Bewerten der Welt in einem technischen Sinn erhälst du -10 auf alle Proben, die Kommunikation enthalten.}

        \subsubsection*{Seefahrer}
        Ein Seefahrer lebt in einer Welt, in der Wasser zugleich Weg und Urteil ist. Er lernt, dem Meer nur soweit zu trauen, wie Erfahrung es erlaubt, und führt Menschen über Flächen, die an guten Tagen Reichtum versprechen und an schlechten Namen verschlingen.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Seefahrt, Schiffskunde und Navigationsproben auf See.}
        {Bei Überlandreisen durch Berge oder Wüste erhältst du an jedem Tag -10 auf die erste Orientierungsprobe.}

        \subsubsection*{Pirat}
        Der Pirat lebt davon, dass Eigentum auf See selten lange unangefochten bleibt. Er kennt die Schwäche beladener Schiffe, die Hast eines reichen Kapitäns und jenen Augenblick, in dem aus einer Fahrt unter Segeln plötzlich eine Jagd wird.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, wenn du ein Schiff unter Druck manövrierst, Beute witterst oder ein eingeschüchtertes Gegenüber zur schnellen Aufgabe drängst.}
        {In Szenen, die strenge Disziplin, höfische Unterordnung oder saubere Befehlsketten verlangen, erhältst du -10 auf die erste passende Probe.}

        \subsubsection*{Söldner}
        Ein Söldner stellt seine Klinge dorthin, wo Geld schwerer wiegt als Herkunft oder Eid. Er weiß, wie schnell ein Banner wechselt, wenn Nachschub ausbleibt, und wie viel eine Truppe wert ist, die auch dann noch zusammensteht, wenn ringsum längst nur noch an Flucht gedacht wird.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 bei Vertragsverhandlungen, Drohgebärden und praktischer Scharmützeltaktik.}
        {Werden Bezahlung, Bedingungen oder Loyalität öffentlich infrage gestellt, erhältst du -10 auf die erste Probe.}

        \subsubsection*{Wegelagerer}
        Der Wegelagerer lebt vom Ort und vom Augenblick. Er kennt Hecken, Böschungen, tote Straßenstücke und die Gewohnheiten derer, die glauben, zwischen zwei Siedlungen bereits in Sicherheit zu sein.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 beim Fallen stellen, wenn du aus dem Hinterhalt agierst oder dich im Verborgenen bewegst.}
        {Bei allen sozialen Proben erhälst du -10, in gehobener Gesellschaft -20.}

        \subsubsection*{Meuchler}
        Ein Meuchler arbeitet dort, wo ein Tod geschehen soll, ohne dass man später noch viel darüber sprechen kann. Er lebt von Vorbereitung, Geduld und dem Gespür für den einen Augenblick, in dem ein Leben endet, bevor die Welt überhaupt begriffen hat, dass Gefahr im Raum war.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf geplante Tötungsversuche und Proben zur Vorbereitung durch Zielstudium.}
        {In langem offenem Kampf erhältst du ab der zweiten Runde -10 auf Angriffe.}

        \subsubsection*{Gaukler}
        Der Gaukler verdient sein Brot mit Wirkung. Er tanzt, täuscht, reizt, lenkt ab und spielt mit Blicken und Erwartungen der Menge, ob nun auf einem Dorfplatz, vor einem Adelstisch oder zwischen den Wagen eines Flüchtlingszugs.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben die Darstellung, Täuschen oder auch Betören.}
        {Du bist anfällig für Aberglauben, erhalte -10 auf alle Proben, die rationales Denken erfordern.}

        \subsubsection*{Medikus}
        Ein Medikus kennt den menschlichen Leib nicht aus Ehrfurcht, sondern aus Notwendigkeit. Er begegnet ihm im Fieber, im Schnitt und im langsamen Verfall und lernt mit der Zeit, wie schmal der Abstand zwischen Heilung und einem weiteren Toten auf dem Brett oft wirklich ist.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben auf Heilung, Erste Hilfe und Naturkunde.}
        {Erhalte -10 auf alle Proben die seichte Kommunikation erfordern.}

        \subsubsection*{Jäger}
        Der Jäger ernährt sich nicht nur aus der Wildnis, sondern liest sie. Spuren, Wind, Bruchstellen, Fährten, Ruheplätze und Schusswinkel gehören zu seinem Handwerk, gleich ob er einem Hirsch folgt oder etwas Größerem, das besser nie in Dorfnähe gekommen wäre.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Verfolgung, die Vorbereitung von Schüssen und das Lesen von Spuren in Wildnisszenen.}
        {In höfischen oder juristischen Verhandlungsszenen erhältst du -10 auf die erste Einflussprobe.}

        \subsubsection*{Spion}
        Ein Spion lebt davon, dass andere ihn unterschätzen oder gar nicht erst bemerken. Er bewegt sich durch fremde Räume, als gehöre er dorthin, und weiß, dass ein richtig gesetztes Wort oder ein unauffällig weitergereichter Bericht mitunter mehr verschiebt als ein gewonnener Kampf.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, wenn du eine falsche Rolle spielst, unbemerkt Informationen sammelst oder heimlich Botschaften weitergibst.}
        {Wirst du in einer Szene gezwungen, offen Farbe zu bekennen oder ohne Tarnung Stellung zu beziehen, erhältst du -10 auf die erste Probe.}

        \subsubsection*{Soldat}
        Der Soldat ist Teil einer Ordnung, auch wenn diese längst brüchig geworden ist. Er marschiert, wacht, hält Formation, befolgt Befehle und trägt das Gewicht jener Fronten, die nicht aus Heldentum bestehen, sondern aus Wiederholung, Ermüdung und Gehorsam.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf koordinierte Kampfmanöver und Proben auf Schlachtfelddisziplin.}
        {Bei direkten widersprüchlichen Befehlen oder Befehlszusammenbruch markierst du +1 Bürde oder erhältst in dieser Runde -10 auf Proben, die über deine Handlungsreihenfolge entscheiden.}

        \subsubsection*{Schmied}
        Der Schmied steht an jener unscheinbaren Stelle, ohne die weder Krieg noch Alltag lange halten würden. Was durch seine Hände geht, soll halten, schneiden oder Last ertragen, und gerade in harten Zeiten zeigt sich, wie viel von einem Reich am Ende doch am Feuer einer Werkstatt hängt.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Schmieden, Reparatur und Proben zur Beurteilung von Metall.}
        {Ohne geeignetes Werkzeug oder Schmiede sinkt der Effekt bei Ausrüstungsreparaturen um eine Stufe.}

        \subsubsection*{Boxer}
        Ein Boxer vom Jahrmarkt lebt davon, dass Leute stehenbleiben, wetten und zusehen wollen, wie einer einsteckt und trotzdem nicht fällt. Unter der Schau liegt jedoch ein zäher Ernst, denn wer sich auf den eigenen Leib als Handwerk verlässt, lernt sehr früh, wie schmal die Grenze zwischen Vorführung und wirklichem Schaden ist.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +20 auf unbewaffneten Nahkampf.}
        {Gegen Reichweitenwaffen auf offenem Boden erhältst du in jeder Szene -10 auf die erste Probe.}

        \subsubsection*{Schreiber}
        Der Schreiber bewahrt, was sonst verloren ginge oder absichtlich verändert würde. Befehle, Verträge, Register, Briefe und Abschriften laufen durch seine Hände, und in unsicheren Zeiten hängt an sauberer Schrift oft mehr Macht, als offene Reden zugeben.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Aufzeichnungen, Schriften und Proben zur Bestimmung von Echtheit von Dokumenten.}
        {Unter unmittelbarem Zeitdruck erhältst du in der Szene -10 auf die erste Schreib- oder Analyseprobe.}

        \subsubsection*{Bote}
        Ein Bote trägt mehr als bloße Nachricht, denn in schweren Zeiten hängt an seinem rechtzeitigen Eintreffen oft die ganze Richtung eines Entschlusses. Wer diesen Weg lebt, lernt, Straßen, Menschen und Gefahren mit einem Blick zu messen, weil Verzögerung in Tirakan nur selten folgenlos bleibt.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf schnelle Reisen und Proben auf Bewegung unter Druck.}
        {Bist du mit schwerer Ausrüstung beladen, erhältst du -10 auf Bewegungsproben.}

        \subsubsection*{Bestatter}
        Der Bestatter ordnet, was nach dem Leben bleibt. Er wäscht, trägt, schaufelt, spricht leise Worte und kennt Gräber, Leichengeruch und die Formen des Abschieds in einer Welt, die zu oft neue Tote liefert.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Totenriten, Leichenumgang und ruhiges Handeln in Szenen des Todes.}
        {Lebende Menschen misstrauen deinem Ton; in festlichen Situationen erhältst du -10 auf die erste charmante soziale Probe.}

        \subsubsection*{Ritter}
        Ein Ritter trägt ein Bild von Ordnung mit sich, das vielerorts bereits brüchig geworden ist. Wo er auftritt, spricht immer auch der Anspruch von Stand, Lehen und Eid mit, selbst wenn die Welt um ihn herum längst damit begonnen hat, auf andere Mächte zu hören.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, wenn du offen Autorität ausübst, eine Linie hältst oder andere unter deinem Schutz sammelst.}
        {In Szenen, die List, offene Unehre oder schmutzige Improvisation verlangen, erhältst du -10 auf die erste passende Probe.}

        \subsubsection*{Medium}
        Das Medium lebt mit Wahrnehmungen, die andere nur als Zufall, Wind oder Fieberrede abtun. Es hört, sieht und spürt Nachhall an Orten, an denen die Grenze zwischen Totenruhe, Ahnung und wirklicher Gegenwart dünn geworden ist.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10, wenn du Omen, Echos oder Anzeichen geisterhafter Präsenz deutest.}
        {Bei katastrophal misslungenem okkultem Kontakt markierst du zusätzlich zum normalen Nachhall +1 Bürde.}

        \subsubsection*{Bader}
        Ein Bader arbeitet mit einfachen Mitteln und direktem Zugriff. Zwischen Markt, Badehaus, Lager und Dorfplatz versorgt er Wunden, schneidet Eiter, setzt Schröpfen an und bleibt oft der einzige Heilkundige, den einfache Leute je zu Gesicht bekommen.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf grobe Traumaversorgung und Proben zur Stabilisierung im Kampf.}
        {Bei feiner langwieriger Behandlung erhältst du -10 auf die erste präzise medizinische Probe.}

        \subsubsection*{Abdecker}
        Der Abdecker verrichtet Arbeiten, die gebraucht und verachtet zugleich werden. Er beseitigt Kadaver, verarbeitet Reste und bewegt sich in jenem Grenzbereich aus Nützlichkeit, Gestank und sozialem Abstand, den kaum jemand freiwillig betritt.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Einschüchterung, die Verarbeitung von Kadavern und Ausdauer bei grimmiger Arbeit.}
        {In sozialen Szenen erhältst du -10 auf die erste Probe der Szene.}

        \subsubsection*{Wirt}
        Ein Wirt hält einen Ort gegen das Zerfallen offen. Zwischen Schankraum, Herd und Schlafbank sorgt er dafür, dass Fremde sitzenbleiben, reden und für einen Abend so tun, als ließe sich das Drängen der Welt mit warmem Essen, einem Becher und festen Wänden noch auf Abstand halten.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, wenn du Gäste einschätzt, ein Haus unter Betrieb zusammenhältst oder mit Speise, Trank und Ruhe Einfluss gewinnst.}
        {Wird ein Ort deiner Gastlichkeit offen entweiht, verwüstet oder blutig gebrochen, erhältst du -10 auf die erste soziale Probe.}

        \subsection{Magische Wege}\label{subsec:wege-magisch}

        Diese Wege sind enger mit Magie verbunden. In der Regel folgt ein Charakter mit einem dieser Wege zumindest einer Magischen Ausrichtung und beherrscht Zauber.

        \subsubsection*{Chimärologe}
        Ein Chimärologe arbeitet an jenem Punkt, an dem Heilkunst, Neugier und Frevel nicht mehr sauber voneinander zu trennen sind. Was er berührt, bleibt selten in der Form, in der es zuvor in die Werkstatt getragen wurde, und gerade darin liegt für viele der eigentliche Schrecken seines Weges.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die Anatomie, Alchemie oder das Verändern lebender Materie betreffen.}
        {Misslingt dir eine Probe auf lebende Experimente oder körperliche Veränderung, erhälst du zusätzlich +1 Bürde.}

        \subsubsection*{Dämonologe}
        Ein Dämonologe bewegt sich in einem Wissen, das schon durch seinen Besitz verdächtig macht. Wer diesen Weg geht, nähert sich Mächten, die sich nicht ohne Preis anrufen lassen, und lernt sehr früh, dass Verbotenes selten deshalb gefährlich ist, weil man zu wenig darüber weiß.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die Beschwörung, Bannung oder das Erkennen dämonischer Einflüsse betreffen.}
        {Bei katastrophal misslungener dämonischer Magie oder Kontaktaufnahme markierst du zusätzlich +1 Bürde.}

        \subsubsection*{Druide}
        Ein Druide begegnet der Welt nicht als Besitzer, sondern als Freund. Dort, wo das Land noch nicht ganz unter Mauer, Straße und Stadt geraten ist, sucht er nach einem Einvernehmen mit Kräften, die älter und geduldiger sind als jedes Reich der Menschen.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die Naturmagie, Pflanzenkunde oder das Deuten wilder Zeichen betreffen.}
        {In stark urbanen oder verdorbenen Umgebungen erhältst du -10 auf die erste Probe in der Szene.}

        \subsubsection*{Geisterbeschwörer}
        Der Geisterbeschwörer ruft, bindet und befragt, was nach einem Leben nicht recht gegangen ist. Ahnen, Hausgeister, Echos von Schlachtfeldern und unruhige Tote bilden sein Feld, und er arbeitet immer nahe an Erinnerung, Schuld und Störung.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die Anrufung, Bindung oder Deutung von Geistern und Echos betreffen.}
        {Bei katastrophal misslungener Geisterbeschwörung oder Kontaktaufnahme markierst du zusätzlich +1 Bürde.}

        \subsubsection*{Hexer}
        Ein Hexer steht selten im Licht einer anerkannten Lehre. Seine Kunst lebt in halblauten Überlieferungen, in familiären Resten alten Wissens und in Praktiken, die nur so lange geduldet werden, wie niemand gezwungen ist, ihnen einen Namen zu geben.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die Flüche, Hexereien oder das Wirken durch verborgene Pakte betreffen.}
        {Wird eine Hexerei von dir katastrophal misslungen oder gegen dich zurückgeworfen, markierst du zusätzlich +1 Bürde.}

        \subsubsection*{Hermetiker}
        Der Hermetiker will das Arkane nicht erdulden, sondern ordnen. Formeln, Maße, Siegel, Reihenfolgen und kontrollierte Wiederholung machen aus flüchtiger Magie ein Handwerk, das selbst in Zeiten schwankender Macht noch Anspruch auf Verlässlichkeit erhebt.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die Formeln, Siegel, arkanes Ordnen oder kontrollierte Magie betreffen.}
        {Wirst du bei der Anwendung von Magie aus deinem vorbereiteten Ablauf gerissen, erhältst du -10 auf die erste Folgeprobe derselben Szene.}

        \subsubsection*{Mystiker}
        Ein Mystiker wendet sich nach innen, um das zu erkennen, was sich dem lauten Verstand entzieht. Für ihn beginnt Erkenntnis oft gerade dort, wo andere nur noch Schweigen, Unschärfe oder einen flüchtigen Rest von Traum vermuten würden.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die Visionen, innere Einkehr oder das Deuten von Omen und verborgenen Zusammenhängen betreffen.}
        {Wirst du aus Trance, Kontemplation oder innerer Sammlung jäh gerissen, erhältst du -10 auf die nächste Probe in der Szene.}

        \subsubsection*{Nekrologe}
        Der Nekrologe befasst sich mit Tod als Zustand, Vorgang und Ordnung. Er liest an Leibern, Gräbern, Riten und Resten, was geendet hat und was davon noch wirksam bleibt, und bewegt sich damit in einer Kunst, die zwischen Gelehrsamkeit und Schrecken liegt.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die Totenriten, nekromantische Erkenntnis oder den Umgang mit sterblichen Überresten betreffen.}
        {In Szenen mit lebendiger Festlichkeit, Fruchtbarkeit oder ausgelassener Gemeinschaft erhältst du -10 auf die erste soziale Probe.}

        \subsubsection*{Runenleger}
        Ein Runenleger vertraut darauf, dass Macht am verlässlichsten wirkt, wenn sie nicht im Augenblick verpufft, sondern gebunden bleibt. Seine Kunst zielt darauf, dem Flüchtigen Halt zu geben und einer Wirkung eine Form zu verleihen, die selbst nach der Hand ihres Schöpfers noch Bestand haben kann.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die Runeninschriften, magische Zeichen oder die Vorbereitung gebundener Wirkungen betreffen.}
        {Musst du einen Zauber ohne Zeit für saubere Vorbereitung oder ohne geeignete Fläche wirken, erhältst du -10 auf die erste passende Probe der Szene.}

        \subsubsection*{Schwarzmagier}
        Der Schwarzmagier sucht nicht die reine Form, sondern den durchsetzbaren Effekt. Verderben, Furcht, Zwang und Zerstörung sind für ihn keine Ausnahmen, sondern brauchbare Werkzeuge in einer Welt, die ohnehin selten auf Schonung gebaut ist.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die zerstörerische, verderbende oder furchterregende Magie betreffen.}
        {Zeigst du in einer Szene offen schwarze Magie, erhältst du -10 auf die erste anschließende soziale Probe.}

        \subsubsection*{Weissmagier}
        Ein Weissmagier versteht seine Kunst als Widerstand gegen Verfall. Was von ihm ausgeht, soll bewahren, läutern und Schaden zurückdrängen, und gerade deshalb begegnet man seinem Weg je nach Reich entweder mit ehrfürchtiger Hoffnung oder mit argwöhnischer Berechnung.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die Heilung, Schutz oder reinigende Magie betreffen.}
        {Verursachst du vorsätzlich Leid oder nutzt deine Magie offen zur Grausamkeit, erhältst du -10 auf die nächste Probe.}

        \subsubsection*{Zauberer}
        Ein Zauberer dieser Art lebt von dem schmalen Zwischenraum, in dem Staunen noch nicht ganz in Furcht umgeschlagen ist. Seine Kunst zeigt sich gern dort, wo Augen gelenkt, Erwartungen getäuscht und Wirklichkeit für einen Moment so gebogen wird, dass selbst Gewiefte nicht sofort sagen können, was daran nur Handwerk und was schon echte Macht war.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die freie Zauberei, magische Improvisation oder das Anpassen bekannter Wirkungen betreffen.}
        {Wirkst du unter starkem unmittelbarem Druck ohne Vorbereitung, erhältst du -10 auf die erste Zauberprobe der Szene.}

        \subsubsection*{Waldläufer}
        Ein Waldläufer führt, späht und überlebt dort, wo Wege nur noch Spuren sind. Zwischen Grenzwald, Hügelland, Moor und alter Heerstraße liest er Gelände, bereitet Stellungen vor und bringt andere durch Räume, in denen Unwissen rasch tödlich wird.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Verfolgung, Handwerk und die Vorbereitung von Fallen im wilden Gelände.}
        {In dichten Stadtvierteln erhältst du -10 auf Orientierung, sofern dir kein ortskundiger Führer hilft.}

        \subsection{Wege der Götter}\label{subsec:wege-goetter}

        Die Wege der Götter sind Wege für gottgefällige Charaktere. In der Regel haben Charaktere mit einem dieser Wege einen hohen Ritual Wert und sind in der Lage, Anrufungen an ihren Gott oder Titan zu sprechen.

        \subsubsection*{Mönch}
        Ein Mönch sucht Festigkeit nicht im Besitz der Welt, sondern in der Herrschaft über sich selbst. Was er tut, wirkt nach außen oft schlicht, doch gerade in dieser Schlichtheit zeigt sich eine Form von Zucht, die den Leib ebenso prägt wie den Geist.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, wenn ruhige Sammlung, körperliche Kontrolle oder standhafte Selbstzucht den Ausschlag geben.}
        {In Szenen, die Hast, lärmende Unordnung oder überstürzte Reaktion verlangen, erhältst du -10 auf die erste passende Probe.}

        \subsubsection*{Paladin}
        Der Paladin führt Glauben in den offenen Konflikt. Er schützt, richtet, stellt sich vor Schwächere und trägt Eid und göttlichen Anspruch sichtbar mit sich, sodass sein Weg immer zugleich Kampfauftrag und moralische Zumutung für die Umgebung bleibt.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die heiligen Kampf, Schutz Unschuldiger oder standhafte Glaubensautorität betreffen.}
        {Weichst du in einer Szene offen von deinem Eid oder deiner heiligen Pflicht ab, erhältst du -10 auf die nächste Probe in der Szene.}

        \subsubsection*{Priester}
        Ein Priester steht dort, wo Glauben nicht bloß verkündet, sondern durchgehalten werden muss. Er trägt Verantwortung für Menschen, die Trost, Ordnung oder ein Zeichen dafür suchen, dass über dem Lärm der Welt noch etwas Bestand hat.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die Liturgie, Seelsorge oder das Anrufen göttlicher Ordnung betreffen.}
        {Wirst du in einer Szene öffentlich der Heuchelei, Glaubensschwäche oder Entweihung beschuldigt, erhältst du -10 auf die nächste Probe.}

        \subsubsection*{Vampirjäger}
        Der Vampirjäger verfolgt eine sehr bestimmte Art von Schrecken. Er sammelt Zeichen, prüft Leiber, beobachtet Nächte, weiht Waffen und jagt Wesen, deren Hofetikette, Hunger und Unsterblichkeit weit gefährlicher sind als das plumpe Monster aus einer Schankgeschichte.

        \wegespielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die das Aufspüren, Erkennen oder Bekämpfen von Vampiren und blutgebundenen Schrecken betreffen.}
        {In Gegenwart offensichtlicher vampirischer Verderbnis erhältst du -10 auf die erste Probe zu Zurückhaltung, Heimlichkeit oder diplomatischem Abwarten.}

    \end{multicols*}
}


\section{Bindungen}\label{sec:bindungen}

{
    \begin{multicols*}{2}

        Jeder Charakter hat eine Bindung. Bindungen sind der Bezug zu etwas Wichtigem in der Vergangenheit des Charakters. Dies kann Heimat sein, eine vergangene Liebe, oder auch ein Eid auf eine Gemeinschaft oder einen bestimmten Ort. Bei der Erschaffung des Charakters wird eine Bindung gewählt, im Laufe des Lebend können weitere dazu kommen.

        Diese Bindungen stellen Beispiele dar, es kann jederzeit eine beliebige Bindung in Absprache mit der Spielleiterin gewählt werden.

        \subsection{Herkunft und Heimat}\label{subsec:bindungen-herkunft}

        \subsubsection*{Die Heimat}
        Heimat ist in Tirakan selten nur ein Ort auf einer Karte. Sie bleibt selbst dann wirksam, wenn die Dächer einsacken, die Felder schlechter tragen und die Menschen dort einander längst eher mit alten Lasten als mit offenen Armen begegnen.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn du für dein Heimatland sprichst, seine Sitten kennst oder es gegen äußere Bedrohung verteidigst.}
        {Wird deine Heimat verspottet, verraten oder bedroht, erhältst du -10 auf die nächste Probe.}

        \subsubsection*{Die Familie}
        Familien überdauern in den Reichen häufig das, worauf Gesetze und Herrschaften ihren Anspruch gründen. Zwischen Schutz, Pflicht, Rang, Schande und alter Schuld tragen sie eine Last, die sich nicht mit Entfernung einfach abstreifen lässt.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn du handelst, um Angehörige zu schützen, zu versorgen oder ihren Ruf zu bewahren.}
        {Wird deine Familie beschuldigt, bedroht oder entehrt, erhältst du -10 auf die erste Probe.}

        \subsubsection*{Die letzte Ernte}
        Die letzte Ernte meint einen Hof, ein Dorf oder einen Weiler, an dem Vorrat nicht Wohlstand bedeutet, sondern Überleben. Dort hängen Winter, Krankheit und Ruhe oft an wenigen Säcken Korn und an Menschen, die schon beim letzten Frost zu wenig hatten.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn du Vorräte sicherst, Bauern schützt oder Not durch Hunger und Mangel abwendest.}
        {Siehst du, wie Nahrung vergeudet oder Wehrlose ausgehungert werden, erhältst du -10 auf die nächste Probe.}

        \subsubsection*{Die Straße nach Bayard}
        Die Straße nach Bayard ist mehr als eine Verbindung zwischen Orten. Auf ihr verdichtet sich das, was Reiche im Innersten zusammenhält oder gegeneinander aufbringt, und wer sie gut kennt, weiß, dass man dort oft früher erfährt, wohin sich ein Land neigt, als in jeder Halle der Mächtigen.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Gerüchte, Reisewege, Händlerkontakte oder Botenwissen entlang der großen Straßen helfen könnten.}
        {Wirst du auf offener Straße als Schuldiger, Verräter oder Gesuchter erkannt, erhältst du -10 auf die erste Probe.}

        \subsubsection*{Die Karawane aus Al Bah JiRa}
        Eine Karawane aus Al Bah JiRa bringt nicht nur Waren in den Norden, sondern auch Ordnung, Stolz und eigene Regeln des Umgangs. Zwischen Stoffballen, Gewürzen, Wasserfässern und Wachposten reist stets auch das Gedächtnis ferner Sonne mit.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Handelsetikette, Karawanenwissen oder gegenseitige Gastfreundschaft dir helfen.}
        {In Szenen von offenem Vertragsbruch oder entehrter Gastfreundschaft erhältst du -10 auf die erste Probe zu Vertrauen oder ruhiger Verhandlung.}

        \subsubsection*{Die Wälder Hadewalds}
        Die Wälder Hadewalds sind alte, tiefe Räume, in denen Holz, Nebel und Schweigen dichter werden als jede höfische Behauptung auf Besitz. Wer an sie gebunden ist, trägt etwas von ihrer Langsamkeit, ihrer Gefahr und ihrem Trotz gegen offene Schneisen in sich.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn altes Waldwissen, natürliche Deckung oder die Zeichen des Forsts dir nützen.}
        {In verbrannten, gerodeten oder entweihten Waldgebieten erhältst du -10 auf die erste Probe.}

        \subsubsection*{Die freien Städte Yavons}
        Die freien Städte Yavons ruhen auf Handel, Bürgereid und dem Eigensinn ihrer Räte. Dort vertraut man auf Mauern, Molen, Verträge und eigenes Recht eher als auf die Gnade eines fernen Herrschers.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn freie Bürgerschaft, städtische Politik oder unabhängige Netzwerke von Nutzen sind.}
        {Unter starrem Befehl, Lehnszwang oder offener Tyrannei erhältst du -10 auf die erste Probe zu Unterordnung oder höfischer Folgsamkeit.}

        \subsubsection*{Die Flüchtlinge des Südens}
        Die Flüchtlinge des Südens bringen den Staub zerstörter Wege, den Geruch von Rauch und die Gewissheit mit, dass irgendwo hinter ihnen etwas nicht mehr aufzuhalten war. Aus Wagen, Restfamilien und fremder Not bilden sie dort Gemeinschaft, wo man sie noch stehen lässt.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn du Schutz, Fluchtwege oder Versorgung für Schutzsuchende organisierst.}
        {Lässt du Schutzsuchende sichtbar im Stich oder wirst dazu gezwungen, erhältst du -10 auf die nächste Probe.}

        \subsubsection*{Die verlorenen Kinder Yadosiens}
        Die verlorenen Kinder Yadosiens tragen ein Land mit sich, das von außen nur noch als Gerücht, Drohung oder verschlossene Grenze erscheint. Sprache, Manieren, Angst und Herkunft machen sie selbst fern der Heimat sofort als Fremde kenntlich.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn du Geflohene aus Yadosien verbirgst, führst oder für sie sprichst.}
        {Wirst du mit yadosischer Ausgrenzung, Misstrauen oder Denunziation konfrontiert, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Geduld oder gesellschaftlicher Anpassung.}

        \subsection{Menschen und Gemeinschaft}\label{subsec:bindungen-gemeinschaft}

        \subsubsection*{Der alte Lehrmeister}
        Ein alter Lehrmeister muss weder sanft noch gerecht gewesen sein, um zu prägen. Veteran, Gelehrter, Priester oder zäher Überlebender, sein Einfluss lebt oft gerade in jenen Sätzen weiter, die man ungern im eigenen Kopf wiederhört.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Vorbereitungs-, Wissens- oder Taktikprobe, wenn du dich auf die Lehre deines Mentors berufst.}
        {Ignorierst du eine offensichtliche Lehre oder Warnung deines Lehrmeisters, erhältst du -10 auf die nächste passende Probe.}

        \subsubsection*{Die Kameraden der Front}
        Kameraden von der Front erkennt man nicht an großen Worten, sondern an einer Art von Nähe, die nur unter gemeinsam ertragenem Schrecken entsteht. Was dort zwischen Menschen gewachsen ist, bleibt oft auch dann bestehen, wenn Jahre vergangen sind und keiner mehr laut aussprechen möchte, woran es sich eigentlich gebildet hat.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn du mit Veteranen kooperierst, unter Beschuss standhältst oder Kampflogik anwendest.}
        {Wenn du ehemalige Kameraden im Stich lässt oder ihr Opfer entwertet wird, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Moral oder Entschlusskraft.}

        \subsubsection*{Die kleine Tempelgemeinschaft}
        Eine kleine Tempelgemeinschaft besteht aus wenig Glanz und viel Beharrlichkeit. Kerzen, Brotreste, feste Gebetszeiten und offene Türen genügen oft, um in einem Viertel mehr Halt zu schaffen als jede offizielle Obrigkeit.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn lokale Geistliche, Zuflucht oder das Vertrauen einfacher Gläubiger dir helfen.}
        {Wird ein Heiligtum geschändet oder seine Schutzsuchenden missbraucht, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Nachsicht oder stillem Zusehen.}

        \subsubsection*{Das fahrende Volk}
        Das fahrende Volk lebt in Bewegung und trägt seinen Zusammenhang mit sich, statt ihn an Mauern oder Felder zu binden. Wer mit ihm lange gereist ist, kennt jene besondere Form von Nähe, die nur dort entsteht, wo jeder Abend ein anderer Ort und jede Rast zugleich Zuflucht und Aufbruch bedeutet.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Reisekontakte, Schaustellerkunst oder improvisierte Lagergemeinschaft von Nutzen sind.}
        {Unter starrem Protokoll, Sesshaftigkeitszwang oder offener Verachtung für Fahrende erhältst du -10 auf die nächtse Probe.}

        \subsubsection*{Die Gilde deines Handwerks}
        Die Gilde des eigenen Handwerks ist Schutz, Zwang und Herkunft in einem. Werkzeichen, Lehrjahre, Meisterworte und altes Standesdenken behalten selbst dort Gewicht, wo Stadtmauern brechen und Ratsherren wechseln.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Zunftwissen, Werkstattkontakte oder der Ruf deines Standes helfen.}
        {Wird dein Handwerk als wertlos, unehrenhaft oder betrügerisch behandelt, erhältst du -10 auf die erste soziale Probe.}

        \subsubsection*{Die Kinder des Viertels}
        Die Kinder des Viertels kennen Mauerdurchbrüche, Schleichwege, Hausflure und die Stimmungen ihrer Gasse besser als jeder Amtsträger. Wer an sie gebunden ist, trägt Verantwortung für jene, die noch klein genug sind, um zwischen allen Ordnungen hindurchzufallen.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Straßenwissen, Verstecke oder das Vertrauen von Kindern dir helfen.}
        {Wird ein Kind bedroht, missbraucht oder für fremde Zwecke benutzt, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Zurückhaltung.}

        \subsubsection*{Die Grenzer von Büttingen}
        Die Grenzer von Büttingen halten eine Linie, die auf Karten fest wirkt und in Wirklichkeit aus Müdigkeit, Disziplin und immer zu wenig Material besteht. Dort lernt man früh, wie wenig zwischen einer Grenze und ihrem Zusammenbruch liegen kann.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Grenzdienst, Wachsamkeit oder erschöpfte Soldatenlogik den Ausschlag geben.}
        {Bei Feigheit vor der Front oder fahrlässiger Preisgabe einer Stellung erhältst du -10 auf die erste Probe zu Selbstachtung oder Kameradschaft.}

        \subsubsection*{Der Orden eines Heilers}
        Der Orden eines Heilers lebt weniger von Würde als von Verbandszeug, Listen, Kräutervorräten und eiserner Gewöhnung an Elend. Wer zu ihm gehört, kennt die stillen Formen der Pflicht, die selbst Blut, Dreck und Aussichtslosigkeit nicht aufheben.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Heilwissen, Sanitätsdisziplin oder der Schutz Verwundeter im Mittelpunkt steht.}
        {Verweigert jemand Hilfe aus Grausamkeit oder Eigennutz, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Gleichgültigkeit oder harter Priorisierung.}

        \subsubsection*{Die Bruderschaft des Rechten Weges}
        Die Bruderschaft des Rechten Weges ist keine Gemeinschaft, die sich jedem erklärt. Alte Gefallen, Rettung in schlimmer Stunde und schlecht vergessene Schulden bilden ein Netz, dessen wahre Regeln selten laut ausgesprochen werden.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn geheime Hilfe, eingeschworene Loyalität oder alte Schuldverhältnisse tragen.}
        {Wenn eine offene Forderung der Bruderschaft gegen dein Gewissen steht, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Klarheit oder Unabhängigkeit.}

        \subsubsection*{Ein Zwergenclan der Fraxut}
        Ein Clan der Fraxut misst Zeit, Ehre und Verpflichtung anders als viele Menschenreiche. Namen, Stein, Arbeit und Eid liegen dort eng beieinander, und weder Hilfe noch Schande verlieren schnell an Gewicht.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn alte Eide, Steinwege oder zähe Clanloyalität dir helfen.}
        {Wird ein Schwur leichtfertig gebrochen oder zwergische Ehre verlacht, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Nachsicht oder schnellem Einlenken.}

        \subsubsection*{Die Schattenjäger}
        Die Schattenjäger arbeiten klein, nachts und selten mit großem Namen. Sie sammeln Wissen über Kreaturen, die andernorts noch als Gerücht gelten, und halten durch Wachsamkeit zusammen, weil offene Hilfe oft zu spät kommt.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn nächtige Jagd, Monsterwissen oder koordinierte Verfolgung in der Dunkelheit entscheidend sind.}
        {In echter Dunkelheit oder bei Anzeichen von Schattenkreaturen erhältst du -10 auf die erste Probe zu Entspannung oder falscher Sicherheit.}

        \subsection{Orte und Vermächtnisse}\label{subsec:bindungen-orte}

        \subsubsection*{Das verlassene Gutshaus}
        Ein verlassenes Gutshaus bewahrt die Formen von Stand und Anspruch auch dann, wenn Dachbalken nachgeben, Höfe verwildern und fremde Stiefel längst durch seine Säle gingen. Solche Orte tragen ihren Verfall offen und doch auch das Beharren auf ein altes Recht.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Besitzansprüche, Familiengeheimnisse oder alte Gemäuer deines Hauses helfen.}
        {Wird dein Erbe verhöhnt, geplündert oder entweiht, erhältst du -10 auf die erste Probe.}

        \subsubsection*{Das vergessene Schlachtfeld}
        Ein vergessenes Schlachtfeld vergeht nie sauber. Waffen rosten im Boden, Knochen kommen nach hartem Regen wieder zum Vorschein, und zwischen Gras und Schlamm bleibt jene Unruhe, die kein Siegeslied und kein Bericht ganz abschließen kann.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn du Gefahren eines alten Kampfplatzes liest oder den Gefallenen Ehre erweist.}
        {Wird das Opfer der Toten verspottet oder geplündert, erhältst du -10 auf die nächste Probe.}

        \subsubsection*{Die alte Garnison}
        Eine alte Garnison besteht aus bröckelndem Stein, Restbeständen und dem sturen Willen ihrer Besatzung, nicht einfach zu verschwinden. Solche Orte halten oft länger durch als es vernünftig wäre und prägen jeden, der dort einmal als einer der Ihren galt.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Festungsroutine, Restbestände oder Loyalität alter Besatzungen dir helfen.}
        {Wird eine Stellung unnötig aufgegeben oder verraten, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Rückzug oder Kapitulation.}

        \subsubsection*{Der Schrein}
        Ein Schrein eines Gottes steht meist klein, weiß oder schlicht am Weg, im Waldsaum oder bei einer Stellung. Gerade weil er unscheinbar ist, gewinnt sein Lichtmaß gegen Verzweiflung und Dunkelheit in diesen Zeiten an Gewicht.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Glaube, Schutzriten oder stille Andacht gegen das Böse zutreffen.}
        {In bewusst entweihten oder verfinsterten Kultstätten erhältst du -10 auf die erste Probe.}

        \subsubsection*{Der letzte Brief}
        Ein letzter Brief bewahrt nicht nur Schrift, sondern Aufschub. Ungeöffnete Worte, verspätete Wahrheit oder ein nicht erfüllter Auftrag können in einem einzelnen Stück Papier länger fortleben als in mancher offen ausgesprochenen Erinnerung.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Erinnerung, Schuld oder ein unerfüllter Auftrag dir Entschlusskraft gibt.}
        {Wirst du mit der Wahrheit hinter dem Brief oder seinem Verlust konfrontiert, erhältst du -10 auf die erste Probe.}

        \subsubsection*{Die verlorene Bibliothek}
        Eine verlorene Bibliothek ist in Tirakan nie bloß ein Raum mit Büchern. Sie steht ebenso für geraubtes Wissen, verbrannte Register, verbotene Abschriften und jene Hartnäckigkeit, mit der Schrift sich auch unter Trümmern noch behaupten will.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Bücherrettung, Archivdenken oder verborgene Gelehrsamkeit entscheidend sind.}
        {Wird Wissen mutwillig verbrannt, verfälscht oder verboten, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Beherrschung oder Kompromiss.}

        \subsubsection*{Der schwarze Turm Yadosiens}
        Der schwarze Turm Yadosiens gehört zu jenen Orten, die in Erzählungen nie ganz gleich beschrieben werden und doch immer dasselbe Gewicht tragen. Abschottung, verborgene Macht und Träume, die sich nicht sauber vom Wachen trennen lassen, haften an seinem Namen.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn düstere Visionen, verbotene Hinweise oder okkulte Aufmerksamkeit dir nützen.}
        {Wenn Träume oder Zeichen des Turms dich heimsuchen, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Schlaf, Ruhe oder geistiger Abschirmung.}

        \subsubsection*{Die Glocke von Thenon}
        Die Glocke von Thenon steht für mehr als kirchliche Feier. Ihr Klang ruft ebenso zu Alarm, Sammlung und ernster Ordnung und bündelt in einer einzigen Schwingung die Hoffnung, dass eine Stadt sich doch noch zusammennehmen kann.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Pflichtgefühl, bürgerliche Ordnung oder das Sammeln der Entschlossenen gefragt ist.}
        {Beim Klang großer Alarmglocken oder Massenpanik erhältst du -10 auf die erste Probe zu Ruhe oder heimlicher Bewegung.}

        \subsubsection*{Der letzte Garten}
        Ein letzter Garten ist klein, verletzlich und gerade deshalb bedeutsam. In einer Welt aus Brand, Hunger und dunklen Horizonten wird jedes Stück geordnetes Leben schnell zu etwas, das weit über seinen eigenen Zaun hinaus verteidigt werden will.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn du Leben bewahrst, einen Ort der Ruhe verteidigst oder Verwüstung entgegenwirkst.}
        {In mutwillig verwüsteten, verbrannten oder entweihten Zufluchtsorten erhältst du -10 auf die erste Probe zu Hoffnung oder Nachsicht.}

        \subsection{Glauben, Liebe und Eide}\label{subsec:bindungen-glaube}

        \subsubsection*{Der verbotene Geliebte}
        Ein verbotener Geliebter steht gegen Ordnung, die von Stand, Kirche, Herkunft oder offenem Befehl gestützt wird. Gerade der Widerstand der Welt macht diese Bindung meist stärker, gefährlicher und schwerer von bloßer Sehnsucht zu trennen.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Sehnsucht, Opferbereitschaft oder geheime Treffen deinen Entschluss stärken.}
        {Wird deine verbotene Liebe bloßgestellt oder verspottet, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Fassung oder gesellschaftlicher Tarnung.}

        \subsubsection*{Das Lied der Heimat}
        Das Lied der Heimat bewahrt Sprachklang, Bilder und Haltung eines Volkes oft länger als Grenzsteine, Rathäuser oder Banner. Wer daran hängt, trägt nicht nur eine Melodie mit sich, sondern eine Art, die Welt zu erinnern.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn ein Lied, eine Geschichte oder ein alter Brauch Mut und Zusammenhalt stiftet.}
        {Wird die Kultur deines Volkes verhöhnt oder ausgelöscht, erhältst du -10 auf die erste Probe zu stiller Duldung oder sachlicher Distanz.}

        \subsubsection*{Die freien Götter}
        Die freien Götter werden oft nicht in großen Tempeln geehrt, sondern unter Bäumen, an Steinen, bei Quellen oder in Formeln, deren Ursprung kaum noch jemand sauber herleiten könnte. Solche Frömmigkeit bleibt leiser, aber nicht schwächer. Freie Götter sind Robärthrunius, Der Chronist, Caltae oder ähnliche.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn uralte Riten, Opferzeichen oder das Wissen um einen bestimmten Gott dir helfen.}
        {Wird dein alter Glaube als Aberglaube verspottet oder entweiht, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Zurückhaltung oder Zweifel.}

        \subsubsection*{Ein Vertrauter der Titanen}
        Ein Vertrauter der Titanen lebt mit Träumen, Stimmen und Bildern, die sich weder vollständig als eigene Gedanken noch als bloßer Fremdeinbruch verstehen lassen. Solche Nähe verändert nicht nur den Glauben, sondern auch das Maß, mit dem die Welt gelesen wird.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Visionen, titanische Eingebungen oder unheimliche Vorzeichen gedeutet werden müssen.}
        {Wenn titanische Zeichen widersprüchlich oder verstörend werden, erhältst du -10 auf die erste Probe zu klarer weltlicher Vernunft.}

        \subsubsection*{Die verbotene Liebe zu einem Nichtmenschen}
        Eine verbotene Liebe zu einem Nichtmenschen überschreitet nicht nur eine soziale Schranke, sondern ganze Schichten aus Vorurteil, Angst und überlieferter Ordnung. In Tirakan werden solche Grenzen oft verbissener verteidigt als Torhäuser oder Zollmauern.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn du Vorurteile überwindest, zwischen Kulturen vermittelst oder für diese Liebe einstehst.}
        {Bei offenem Rassismus, religiöser Verurteilung oder Schande gegen diese Verbindung erhältst du -10 auf die erste Probe zu Fassung oder Tarnung.}

        \subsubsection*{Das Banner des gefallenen Hauptmanns}
        Das Banner eines gefallenen Hauptmanns ist nicht bloß Stoff, sondern Rest einer Befehlskette, die mit dem Tod nicht sauber endet. Wer es trägt, nimmt Auftrag, Verlust und Erwartung anderer oft zugleich auf die Schultern.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn du einen letzten Auftrag erfüllst, andere sammelst oder unter einem Zeichen standhältst.}
        {Wird das Banner entehrt, verloren oder zum Rückzug gezwungen, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Moral oder Gehorsam.}

        \subsubsection*{Die Stimmen der Ahnen}
        Die Stimmen der Ahnen melden sich als Traum, Gewohnheit, Warnung oder Gebetsrest. Wer an sie gebunden ist, lebt mit dem Gefühl, dass die Toten noch nicht alles gesagt haben und sich auch jetzt noch in Entscheidungen einmischen.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn Ahnenrat, Erinnerung oder alte Familienweisheit dir Richtung geben.}
        {Wenn die Ahnen schweigen, sich widersprechen oder dich warnen, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Selbstvertrauen oder entschlossener Eile.}

        \subsubsection*{Das Licht vor der Dunkelheit}
        Das Licht vor der Dunkelheit meint keinen bequemen Trost und keinen sicheren Sieg. Es ist der feste Gegenhalt gegen etwas, das vom Süden heraufdrängt und dessen bloße Nähe schon genügt, um Landschaft, Glaube und Mut zu verformen.

        \bindungspielwertebox
        {Einmal pro Szene erhältst du +10 auf eine Probe, wenn du trotz Schrecken Hoffnung verteidigst oder andere gegen Verzweiflung aufrichtest.}
        {Bei überwältigender Finsternis, Ausweglosigkeit oder Zeichen der Schattenwelt erhältst du -10 auf die erste Probe zu Mut oder innerer Ruhe.}

    \end{multicols*}
}


\section{Male}\label{sec:male}

{
    \begin{multicols*}{2}

        \subsection{Wunden und Verstümmelung}\label{subsec:male-wunden}

        \subsubsection*{Die Brandnarbe}
        Eine große Verbrennung verzieht Haut und Haltung gleichermaßen. In Tirakan liest man aus solchen Narben oft Feuer, Krieg, Kessel oder missratene Magie heraus, lange bevor man nach dem Namen fragt.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Ertragen von Hitze, Schmerz oder einschüchternder Zähigkeit.}
        {Bei feiner Körperpflege, höfischem Ersteindruck oder enger körperlicher Nähe erhältst du -10 auf die erste passende soziale Probe.}

        \subsubsection*{Das blinde Auge}
        Ein blindes Auge verändert Blick, Abstand und die Art, wie andere dein Gesicht lesen. Es erinnert sichtbar daran, dass Wahrnehmung in Tirakan oft einen Preis kostet, der nicht mehr zurückgenommen wird.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf das Einschätzen von Deckung, Nahdistanz und Bedrohungen aus deiner sehenden Seite.}
        {Auf Präzisionsproben auf lange Distanz oder gegen rasche Bewegung aus deinem toten Winkel erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Die zitternde Hand}
        Die zitternde Hand verrät Belastung, noch ehe Worte es tun. Unter Druck wird aus einer kleinen Unruhe ein sichtbares Schwanken, das Werkzeug, Feder oder Klinge verräterisch macht.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, bei denen du eigene Furcht erkennst, Schmerz kontrollierst oder nervöse Regungen bei anderen bemerkst.}
        {Bei feiner Handarbeit, ruhigem Zielen oder sauberem Schreiben unter Stress erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Der gebrochene Rücken}
        Ein gebrochener Rücken heilt selten ohne Rest. Reisen, Schlaf und Last tragen seither einen anderen Charakter, und jede längere Strecke erinnert den Körper daran, was einmal zerborsten ist.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zu Schmerzausdauer, zähem Ausharren oder dem Einteilen von Kräften auf langen Märschen.}
        {Bei schwerem Heben, langem Ritt oder ungefedertem Reisezwang erhältst du -10 auf die erste körperliche Belastungsprobe.}

        \subsubsection*{Die Wolfsbissnarbe}
        Tiefe Narben eines wilden Tieres sprechen von Nähe zu Zähnen, Winter und panischem Bodenringen. Wer sie trägt, wird von Kundigen selten für harmlos gehalten.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben gegen wilde Tiere, Raubinstinkt oder plötzliches Nahchaos.}
        {Bei der ersten Reaktion auf hetzende Wolfslaute, ähnliches Heulen oder einen Tierangriff aus der Nähe erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Die verbrannten Finger}
        Verbrannte Finger bleiben steif, glänzend oder taub und machen aus einfachen Griffen eine Sache der Mühe. Gerade kleine Bewegungen erinnern ständig an alte Glut.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Ertragen von Hitze, grober Arbeit oder schmerzhaftem Festhalten.}
        {Bei Schlössern, Knoten, Heilarbeit oder anderer Feinmotorik erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Die gebrochene Nase}
        Eine gebrochene Nase verleiht dem Gesicht Härte, selbst wenn keine Drohung gemeint ist. Sie steht für Schläge, Raufhändel und ein Leben, das selten mit höfischem Abstand geführt wurde.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Einschüchterung, raues Auftreten oder das Einstecken von Schlägen im direkten Gegenüber.}
        {Auf Proben, bei denen feiner Ersteindruck, Eleganz oder makelloses Erscheinungsbild tragen soll, erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Das Kriegsbrandzeichen}
        Ein Kriegsbrandzeichen verrät Gefangenschaft, Dienst oder Besitzanspruch durch Armee, Gilde oder Feind. Solche Male werden erkannt, erinnert und selten neutral gedeutet.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben mit Veteranen, Lagerdisziplin oder dem Erkennen militärischer Zugehörigkeit und Rangordnung.}
        {Wo dein altes Zeichen verhasst, gefürchtet oder entehrend gelesen wird, erhältst du -10 auf die erste soziale Probe.}

        \subsubsection*{Die gespaltene Lippe}
        Eine gespaltene Lippe macht Sprache rau, sichtbar und manchmal schmerzhaft. Selbst nach Jahren bleibt an manchen Worten ein Hauch von Verletzung hängen.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Einschüchterung, trotziges Auftreten oder stummes Aushalten von Schmerz.}
        {Bei klarer Aussprache, verführerischem Sprechen oder formaler Rede erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Das Glasauge}
        Ein Glasauge ersetzt den Verlust nur auf Abstand. Aus der Nähe bleibt immer ein Rest von Kälte, Starrheit oder falschem Licht, der anderen früher auffällt als dir lieb ist.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, bei denen reglose Beobachtung, starres Gegenüberhalten oder das Verbergen von Regung hilft.}
        {Bei Tiefenschätzung, Präzisionswurf oder langer Fernbeobachtung erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Die eiserne Schiene}
        Metall im Leib ist keine Heilung, sondern ein dauernder Vertrag mit Schmerz und Gewicht. In kalter Luft oder nach grober Belastung meldet sich diese Einfügung wie ein fremder Wille zurück.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Standfestigkeit gegen stumpfe Gewalt, Druck oder das Festhalten einer Stellung.}
        {Bei geschmeidigem Klettern, lautloser Bewegung oder stark verdrehter Belastung erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Der fehlende Finger}
        Ein fehlender Finger verändert mehr, als Außenstehende glauben. Griff, Gleichgewicht kleiner Werkzeuge und manche Gewohnheiten müssen neu gelernt werden, oft mit sichtbarem Rest an Ärger.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Improvisation mit schlechtem Werkzeug, zähen Durchhaltewillen oder das Anpassen grober Arbeit an schlechte Umstände.}
        {Bei Fingerfertigkeit, sauberem Instrumentengebrauch oder feiner Schrift erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Die eiserne Prothese}
        Eine eiserne Prothese ist nützlich, laut und immer ein wenig fremd. Sie trägt den Geruch von Öl, Leder und Anpassung an einen Körper, der mit Ersatz leben gelernt hat.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Tragen, Stemmen oder Halten gegen Druck und Widerstand.}
        {Bei leisem Schleichen, Schwimmen oder sehr feiner Körperkoordination erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Der Kettenfluch}
        Alte Narben von Fesseln oder Gefangenschaft liegen um Gelenke, als hätten Eisen sie lange genug erinnert. Selbst ohne Kette bleibt etwas von Zwang, Enge und altem Widerstand im Körper zurück.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Entwinden aus Griffen, zum Ertragen von Fesselung oder zum Einschätzen alter Haft- und Zwangsmittel.}
        {Bei enger Einsperrung, frischen Fesseln oder offenem Kettenrasseln erhältst du -10 auf die erste Probe zu Ruhe oder klarer Konzentration.}

        \subsubsection*{Die klaffende Narbe}
        Eine klaffende Narbe entstellt nicht nur, sie erzählt von einer Wunde, die groß genug war, um Tod wahrscheinlich zu machen. Wer sie sieht, fragt selten nach einem harmlosen Ursprung.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Einschüchterung, Schmerzausdauer oder das Erzwingen von Abstand im direkten Gegenüber.}
        {Bei vertrauensbildender Nähe, Charme oder dem beruhigenden Auftreten gegen Fremde erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Der gebrochene Kiefer}
        Ein gebrochener Kiefer lässt Worte schwerer aus dem Mund. Selbst wenn er verheilt ist, bleibt Sprache oft langsamer, kantiger und sichtbar mit Mühe verbunden.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben gegen Verhördruck, Zahnschmerz oder erzwungenes Verstummen.}
        {Bei Überzeugungsreden, schneller Erwiderung oder fein abgestimmter Diplomatie erhältst du -10.}

        \subsection{Zeichen von Fluch und Schatten}\label{subsec:male-fluch}

        \subsubsection*{Die kalte Haut}
        Kalte Haut ohne Fieber wirkt auf viele wie ein schlechtes Omen. Berührung, Nähe und der Eindruck des Lebendigen geraten dadurch aus dem Maß, das andere erwarten.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben gegen Kälte, nächtiges Ausharren oder die Ruhe in totenstillen Orten.}
        {Bei Vertrauen über Berührung, Heilung durch Handauflegen oder warmem gesellschaftlichem Kontakt erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Das Hexenmal}
        Ein Hexenmal ist klein genug, um verborgen zu werden, und deutlich genug, um Misstrauen zu säen, sobald es entdeckt wird. In manchen Gegenden genügt schon seine bloße Form für Gerede.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben mit Hexerei, Aberglauben oder dem Erkennen verborgener Flüche und Zeichen.}
        {Wird das Mal gesehen, erhältst du -10 auf die erste Probe gegen frommes oder dörfliches Misstrauen.}

        \subsubsection*{Der Dämonenschatten}
        Beim Dämonenschatten scheint Licht nicht immer treu zu bleiben. Manchmal bewegt sich die dunkle Form einen Herzschlag zu spät oder in einer Art, die niemand gern lange betrachtet.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die dämonische Präsenz, unnatürliche Verderbnis oder falsche Schatten deuten.}
        {In hellem Licht oder unter misstrauischer Beobachtung erhältst du -10 auf die erste Probe zu Unauffälligkeit.}

        \subsubsection*{Der Krähenfluch}
        Der Krähenfluch sammelt schwarze Vögel an Zäunen, Dächern und kahlen Ästen, als hätten sie etwas über dich begriffen, das Menschen nur ahnen. Ihr Blick macht selbst Gewöhnliches unerquicklich.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Erspähen von Aas, Todesspuren oder Unheil in offenem Gelände.}
        {Wo Krähen oder Raben Unruhe auslösen, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Beruhigung oder sozialer Unbefangenheit.}

        \subsubsection*{Die Frostnarbe}
        Eine Frostnarbe trägt bleiches, sprödes Gewebe, das von unnatürlicher Kälte erzählt. Sie wirkt älter als die Umgebungshaut und erinnert den Leib an starre Winter, selbst wenn Sommer herrscht.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben gegen Frost, eisige Winde oder taube Glieder in Kälteräumen.}
        {Bei plötzlichem Wärmeschock oder langer Nähe zu offenem Feuer erhältst du -10 auf die erste körperliche Anpassungsprobe.}

        \subsubsection*{Das Zittern der Schatten}
        Völlige Dunkelheit ist für dich nicht bloß Abwesenheit von Licht. Sie wirkt tiefer, dichter und näher an jener Schwelle, auf der der Verstand sich eigene Feinde baut.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, unnatürliche Dunkelheit, verborgene Bewegungen oder Schattenregungen überhaupt zu bemerken.}
        {In völliger Finsternis erhältst du -10 auf die erste Probe zu Ruhe, Klarheit oder entschlossener Bewegung.}

        \subsubsection*{Die schwarze Ader}
        Dunkle Adern unter der Haut sprechen von etwas, das nie ganz aus dem Leib verschwunden ist. Ob Gift, Fluch oder Magieschaden, der Blick darauf verstört mehr als die Wunde selbst.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Erkennen von Vergiftung, Verderbnis oder unheilsamer Magie am Körper.}
        {Bei offen sichtbarer Haut oder medizinischer Untersuchung durch Fremde erhältst du -10 auf die erste soziale Probe.}

        \subsubsection*{Die Bluttränen}
        Unter Schmerz oder Druck färben sich deine Tränen rot und nehmen jedem Trost sofort die Harmlosigkeit. Solche Zeichen bleiben in Erinnerung, selbst wenn niemand sie erklären kann.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Einschüchterung, erschütternde Wirkung oder das Ertragen von Schmerz vor Zeugen.}
        {Bei Versuchen, sanft, harmlos oder unverdächtig zu erscheinen, erhältst du unter starkem Stress -10.}

        \subsubsection*{Das Mal der Schlange}
        Schuppenartige Hautstellen erinnern an Echsenmagie, selbst wenn niemand laut ausspricht, woran genau. Das Mal haftet an alten Kriegen und Gerüchten über verdorbene Wandlung.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Erkennen echsischer Zeichen, Schlangenkulte oder reptilienhafter Bewegungsmuster.}
        {Gegen Angehörige von Reichen, die unter den Echsen litten, erhältst du -10 auf die erste soziale Vertrauensprobe, wenn das Mal bekannt wird.}

        \subsubsection*{Die starren Augen}
        Starre Augen geben dem Gesicht eine Ruhe, die auf manche unnatürlich wirkt. Sie lassen Schmerz, Furcht oder Erschöpfung schwerer lesen, aber Nähe ebenfalls.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, bei denen reglose Nerven, starrer Blick oder das Verbergen von Angst hilfreich sind.}
        {Bei Empathie, herzlich wirkender Nähe oder beruhigendem Zuspruch erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Der Geisterblick}
        Der Geisterblick ist nicht immer eine Gabe, doch stets eine Störung der einfachen Wirklichkeit. Leere Türrahmen, Spiegelungen und tote Winkel bleiben für dich selten wirklich leer.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, um Echos, Geisterspuren oder unheilige Gegenwart zu bemerken.}
        {In Situationen, die nüchterne Aufmerksamkeit ohne Deutung verlangen, erhältst du -10 auf die erste Konzentrationsprobe.}

        \subsubsection*{Der Fluch der Stimmen}
        Leises Flüstern begleitet stille Momente, als hätte die Luft sich Worte gemerkt. Manchmal bleibt unklar, ob Warnung, Erinnerung oder bloße Zersetzung des Geistes spricht.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Heraushören verborgener Namen, Echos oder okkulter Anrufungen im Flüsterton.}
        {In tiefer Stille erhältst du -10 auf die erste Probe zu Schlaf, Sammlung oder innerer Ruhe.}

        \subsubsection*{Das Mal der Titanen}
        Ein seltsames Symbol auf der Haut wirkt nicht wie Handwerk, sondern wie Setzung. Wer es trägt, wird von gläubigen, ängstlichen oder machtgierigen Augen selten unbehelligt gelassen.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Deuten titanischer Zeichen, großer Omen oder prophetischer Brüche.}
        {Wo das Mal sichtbar als göttliche Forderung oder Unheil gelesen wird, erhältst du -10 auf die erste Probe zu Unauffälligkeit oder Ausflucht.}

        \subsubsection*{Das zweite Gesicht}
        Beim zweiten Gesicht fängt Licht sich in den Augen auf falsche Weise. Für einen Atemzug wirken sie tierhaft, nachtangepasst oder bloß zu aufmerksam.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Wahrnehmungsproben bei schwachem Licht, Spiegelungen oder nächtiger Bewegung.}
        {Bei tagheller gesellschaftlicher Begegnung oder prüfendem Augenkontakt erhältst du -10 auf die erste Vertrauensprobe.}

        \subsubsection*{Das schwarze Blut}
        Schwarzes Blut gehört zunächst in Geschichten, bis es jemand wirklich sieht. Von da an hängt an jeder Wunde die Frage, ob mit dir mehr verdorben wurde als nur Fleisch.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben gegen Schock, Blutverlust oder das Aushalten verstörender Verletzungsszenen.}
        {Sobald dein Blut sichtbar wird, erhältst du -10 auf die nächste soziale Probe gegen Zeugen.}

        \subsection{Erschöpfung, Schlaf und Geist}\label{subsec:male-geist}

        \subsubsection*{Der Fluch des Schlafs}
        Schlechte Träume verfolgen dich mit einer Regelmäßigkeit, die über bloße Unruhe hinausgeht. Schlaf bedeutet Erschöpfungspause, aber nicht notwendig Erholung.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, Omen in Träumen, nächtige Warnbilder oder Schlafstörungen bei anderen zu deuten.}
        {Nach einer unruhigen Nacht beginnst du die nächste belastende Szene mit -10 auf die erste Probe geistiger Klarheit.}

        \subsubsection*{Die weißen Haare}
        Früh ergrautes Haar legt ein Erlebnis offen, das den Leib schneller gezeichnet hat, als Jahre es hätten tun sollen. Viele lesen darin Verlust, Schrecken oder verbotene Nähe zu Macht.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, wenn ein Eindruck von Erfahrung, Überleben oder erschütterter Würde hilfreich ist.}
        {Bei Versuchen, jugendlich, harmlos oder unauffällig zu wirken, erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Die rauchige Stimme}
        Eine rauchige Stimme klingt, als hätte Feuer den Hals nie ganz verlassen. Sie schabt, trägt schlecht über feine Töne und bleibt doch im Ohr.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Einschüchterung, rauen Befehlston oder Sprechen durch Rauch und Husten.}
        {Bei Gesang, sanfter Rede oder feinem gesellschaftlichem Vortrag erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Die Schlaflosigkeit}
        Wirklich erholsamer Schlaf ist selten geworden. Ruhe bleibt oberflächlich, und selbst still liegende Stunden haben oft den Charakter von Wache statt Genesung.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben für Nachtwachen, langes Wachbleiben oder Handeln in der Müdigkeit anderer.}
        {Nach erzwungener Ruhe oder wenn schnelles Einschlafen nötig wäre, erhältst du -10 auf die erste Regenerations- oder Konzentrationsprobe.}

        \subsubsection*{Der Geruch von Asche}
        Ein schwacher Brandgeruch haftet dir an, gleich ob der Wind stillsteht oder Regen fällt. Er erinnert an etwas Verbranntes, das nicht ganz im Vergangenen blieb.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Erkennen von Feuerresten, Rauchspuren oder kürzlich verbrannten Orten.}
        {Bei Heimlichkeit gegen Hunde, scharfe Nasen oder in engen Innenräumen erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Die gesprungene Stimme}
        Unter starken Gefühlen kippt deine Stimme in eine fremde Höhe oder Tiefe. Was gesagt wird, bleibt dasselbe, doch der Eindruck davon wird unberechenbar.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, bei denen unwillkürliche Verstörung, rohe Emotion oder erschütterndes Sprechen hilft.}
        {Bei ruhiger Verhandlung, kontrollierter Autorität oder glaubwürdiger Gelassenheit unter Emotion erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Die Angst vor Feuer}
        Offene Flammen tragen für dich mehr als bloße Hitze. Sie ziehen Erinnerung, Vorahnung oder körperliche Unruhe nach sich, noch bevor sie gefährlich nahe kommen.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum rechtzeitigen Erkennen von Brandgefahr, Funkenflug oder unkontrolliertem Feuer.}
        {In unmittelbarer Nähe großer offener Flammen erhältst du -10 auf die erste Probe zu Fassung oder entschlossener Annäherung.}

        \subsubsection*{Die eiserne Lunge}
        Husten, Druck und kurzer Atem begleiten dich wie ein zweites Wetter. An guten Tagen ist es nur ein Geräusch, an schlechten ein ständiges Ringen um Maß.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Ertragen schlechter Luft, Rauchresten oder langwieriger Anstrengung im eigenen Tempo.}
        {Bei Sprint, Würgegas oder erzwungenem Schweigen bei Atemnot erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Die Brandzeichen der Inquisition}
        Die Brandzeichen der Inquisition erzählen von Verhör, Zwang und einer Macht, die Überzeugung gern in Fleisch einschrieb. Wer sie erkennt, liest darin selten nur Vergangenheit.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben gegen Verhördruck, Folterdrohung oder das Erkennen inquisitorischer Methoden.}
        {Gegen Inquisitoren, fanatische Gläubige oder Magiegegner erhältst du -10 auf die erste soziale Probe, wenn die Zeichen bekannt werden.}

        \subsubsection*{Die faulende Wunde}
        Eine Wunde, die nie ganz heilt, macht aus jedem guten Tag nur Aufschub. Geruch, Fiebernähe und wiederkehrender Schmerz verhindern, dass der Körper sich je unbelastet vergisst.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, Verwundung, Fäulnis oder schlechte Heilung an anderen früh zu erkennen.}
        {Bei langer körperlicher Belastung oder schlechter Hygiene erhältst du -10 auf die erste zähe Ausdauerprobe.}

        \subsubsection*{Die gesprungene Seele}
        Manches Erlebte geht nicht als Erinnerung fort, sondern bleibt als Riss. Die gesprungene Seele zeigt sich in Blicken, Pausen und jener Art von Abstand, die selbst im Gespräch bestehen bleibt.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, die Wahnsinn, Schock oder seelische Überforderung bei anderen erkennen lassen.}
        {Bei Wiederbegegnung mit einem ähnlichen Schrecken erhältst du -10 auf die erste Probe gegen Erstarrung oder Überwältigung.}

        \subsubsection*{Die kalten Träume}
        In deinen Träumen gibt es tote Orte, stilles Gemäuer und eine Kälte, die nicht von Jahreszeit stammt. Manchmal wirkt der Morgen nur wie eine dünne Rückkehr daraus.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben zum Deuten toter Landschaften, Gräberbilder oder unheiliger Traumorte.}
        {Nach besonders kalten Träumen erhältst du -10 auf die erste Probe zu Wärme, Zuversicht oder unbeschwerter Ruhe.}

        \subsubsection*{Die unstete Stimme}
        Tiere reagieren auf deine Stimme, als läge ein fremder Ton darunter. Manche weichen zurück, andere werden unruhig, noch ehe du selbst etwas Besonderes wahrnimmst.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, ungewöhnliches Verhalten von Tieren zu bemerken oder durch fremdartigen Ton zu stören.}
        {Bei beruhigendem Umgang mit scheuen oder nervösen Tieren erhältst du -10.}

        \subsubsection*{Der Ruf der Dunkelheit}
        In einsamen Nächten scheint dein Name aus weiter Ferne zurückzukehren. Der Ruf ist nie ganz laut, aber auch nie ganz harmlos, und er macht Stille zu einem unsicheren Zustand.

        \malspielwertebox
        {Erhalte +10 auf Proben, ferne unnatürliche Laute, Lockrufe oder falsche Stimmen als Gefahr zu erkennen.}
        {Wenn du nachts allein oder von allen getrennt bist, erhältst du -10 auf die erste Probe zu innerer Ruhe oder vernünftiger Abwägung.}

    \end{multicols*}
}
